Subject: amaliy-dasturlar

Quyidagilar ichidan eng katta axborot o’lchov birligini ko’rsating.
A) Kilobayt
B) Megabayt
C) Gigabayt
D) Terabayt
Answer: C

Printer bu
A) Kiritish qurilmasi
B) Chiqarish qurilmasi
C) Saqlash qurilmasi
D) Qayta ishlash qurilmasi
Answer: B

Vinchester bu---
A) Axborotni vaqtinchalik saqlovchi qurilma
B) Qattiq magnitli disklarda axborot saqlovchi qurilma
C) Optik disklarda axborot saqlovchi qurilma
D) Axborotni tashuvchi qurilma
Answer: B
 Atrof qurilmalariga qaysi qurilmalar kiradi.
A) Protsessor, tezkor xotira
B) Monitor, klaviatura
C) Skaner, printer
D) Ona plata, qattiq disk
Answer: C

Skaner yordamida qanday axborotlarni kiritish mumkin?
A) Faqat matn
B) Faqat rasm
C) Matn, rasm, slayd, grafik, chizma ko’rinishida ifodalangan tasvirlarni
D) Faqat audio ma'lumotlar
Answer: C

Fayl nima?
A) Faqat dasturlar to'plami
B) Faqat hujjatlar to'plami
C) Dasturlar, hujjatlar, ma’lumotlar ketma-ketligining xotirada biror nom bilan saqlanishi
D) Kompyuterda ma'lumotlarni qayta ishlash jarayoni
Answer: C

WINDOWS so’zining ma’nosini ayting
A) Eshiklar
B) Oynalar, lavxalar
C) Kitoblar
D) Fayllar
Answer: B

Microsoft Excel – bu:
A) Matn protsessori
B) Taqdimot dasturi
C) Elektron jadvallar bilan ishlash dasturi
D) Ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimi
Answer: C

Microsoft Excel dasturi yordamida yaratiladigan hujjatlar qanday ataladi?
A) Ish kitobi
B) Hujjat
C) Taqdimot
D) Ma'lumotlar bazasi
Answer: A

1EXCEL dasturidagi asosiy menyu nimaga xizmat qiladi?
A) Fayllarni ochish va yopish uchun
B) Ma'lumotlarni kiritish uchun
C) EXCEL dasturining ko’pgina buyruqlarini bajarish uchun
D) Yangi varaq yaratish uchun
Answer: C

1EXCEL dasturining ish maydonida ustunlar qanday belgilangan?
A) Raqamlar bilan
B) Harflar bilan
C) Arab raqamlari bilan
D) Rim raqamlari bilan
Answer: B

1Elektron jadvalga yangi varaq Excel 2010 da qanday qo’shiladi?
A) «Vstavka» menyusida
B) «Glavnaya» menyusida
C) «Dannыe» menyusida
D) «Razmetka stranitsы» menyusida
Answer: B

 Kompyuter – bu ...
A) Faqat ma'lumotlarni saqlash qurilmasi
B) Faqat hisoblash qurilmasi
C) Axborotlar bilan ishlovchi ko’p funksional elektron qurilma
D) Matn kiritish qurilmasi
Answer: C

 Kompyuterning asosiy qurilmalarining to’liq ro’yxatini ko’rsating
A) Skaner, printer, modem
B) Monitor, klaviatura, sistema blok
C) Sichqoncha, mikrofon, kamera
D) Xotira, protsessor, qattiq disk
Answer: B

 EXM ning I-avlodga kiritilgan asosiy element…
A) Tranzistor
B) Mikroprotsessor
C) Elektron lampa
D) Integral sxema
Answer: C

 Kompyuterning ishlash tezligi birinchi navbatda nimaga bog’liq?
A) Monitor o'lchamiga
B) Klaviatura turiga
C) Protsessor chastotasiga
D) Qattiq disk hajmi
Answer: C

 Microsoft Excel dasturida yangi hujjat yaratilganda, odatda avtomatik ravishda dastur tomonidan unga qanday nom beriladi?
A) Document1, Document2, ...
B) Kniga1, Kniga2, ...
C) Presentation1, Presentation2, ...
D) Database1, Database2, ...
Answer: B

 Elektron jadval yacheykalariga qanday turdagi ma’lumotlarni kiritish mumkin?
A) Faqat matnli
B) Faqat sonli
C) Faqat formulali
D) Matnli, Sonli va Formulali
Answer: D

 Formulali yacheykalar qanday belgi bilan boshlanadi?
A) «#» belgisidan
B) «@» belgisidan
C) «=» belgisidan va «+» belgisidan
D) «$» belgisidan
Answer: C

 EXCEL 2010 dasturi fayllarining kengaytmasi?
A) .doc
B) .ppt
C) .xlsx
D) .mdb
Answer: C

 Yacheyka bu ... .
A) Jadvaldagi qatorning bir qismi
B) Jadvaldagi ustunning bir qismi
C) Jadvaldagi manzili ko’rsatiladigan qator va ustun kesishgan joy
D) Jadvaldagi butun sahifa
Answer: C

L7 deb nomlangan yacheyka manzilini izoh qiling.
A) 7-ustun va L-qator kesishmasida joylashgan yacheyka
B) L- ustun va 7-qator kesishmasida joylashgan yacheyka
C) 7-ustundagi L-yacheyka
D) L-qatoridagi 7-yacheyka
Answer: B

 Excelda SRZNACH(A5:A50) funksiyasi nimani hisoblaydi?
A) A5 dan A50 gacha bo’lgan yacheykalardagi sonli qiymatlarning yig'indisini hisoblaydi
B) A5 dan A50 gacha bo’lgan yacheykalardagi sonli qiymatlarning o’rtacha qiymatini hisoblaydi
C) A5 dan A50 gacha bo’lgan yacheykalardagi sonli qiymatlarning maksimalini hisoblaydi
D) A5 dan A50 gacha bo’lgan yacheykalardagi sonli qiymatlarning minimalini hisoblaydi
Answer: B

 Excel 2010 da qaysi bo'limda shrift tanlanadi?
A) "Vstavka"-"Shrift"
B) "Maket"-"Shrift"
C) "Glavnaya"-"Shrift"
D) "Formula"-"Shrift"
Answer: C

 Excel dasturida darajaga ko’tarish amal belgisini ko’rsating?
A) *
B) /
C) ^
D) +
Answer: C

 Microsoft Excel dasturida xujjatni saqlash qaysi menyu amallari orqali bajariladi
A) Vstavka menyusidan Soxranit buyrug’i tanlanadi.
B) Fayl menyusidan Soxranit buyrug’i tanlanadi.
C) Dannыe menyusidan Soxranit buyrug’i tanlanadi.
D) Glavnaya menyusidan Soxranit buyrug’i tanlanadi.
Answer: B

 Excelda formulalar satrida nima ifodalanadi?
A) Faqat matn
B) Faqat sonlar
C) Joriy yacheykadagi ma'lumotlar yoki formula
D) Grafiklar
Answer: C

 Excelda yacheyka manzili(adresi)dagi $ belgi nimani bildiradi?
A) Nisbiy havola
B) Absolyut havola
C) Aralash havola
D) Xatolik
Answer: B

 Yacheyka ichida yozilgan =AD2015+BB140 ifoda nimani bildiradi?
A) AD2015 va BB140 matnlarini qo'shish formulasi
B) AD2015 va BB140 manzilli yacheykalarda joylashgan qiymatlar yigindisini formulasi
C) AD2015 va BB140 yacheykalarini ko'paytirish formulasi
D) AD2015 va BB140 yacheykalaridan eng kattasini topish formulasi
Answer: B

 No manzilli javobni toping.
A) A1
B) B5
C) 2K
D) Z100
Answer: C


Ustun kengligini qanday qilib, tez o’zgartirish mumkin?
A) Ustun chap chegarasini cho’zish orqali
B) Ustun o’ng chegarasini cho’zish orqali
C) Ustunni ikki marta bosish orqali
D) Format menyusidan
Answer: B

 Qatorni balandligini qanday qilib, tez o’zgartirish mumkin?
A) Qator nomeri tagidagi quyi chegarani cho’zish orqali
B) Qator nomeri ustidagi yuqori chegarani cho’zish orqali
C) Qatorni ikki marta bosish orqali
D) Format menyusidan
Answer: A

33 Yacheykani absolyut manzili qanday belgilanadi?
A) Yacheyka manzilidagi harf oldiga $ belgisi qo’yiladi
B) Yacheyka manzilidagi son oldiga $ belgisi qo’yiladi
C) Yacheyka manzilidagi harf va son oldiga $ belgisi qo’yiladi
D) Yacheyka manzilidagi harf va son orasiga $ belgisi qo’yiladi
Answer: C

34 Excel dasturi xujjatni saqlash usuli.
A) Ctrl + S
B) Ctrl + O
C) Ctrl + N
D) Ctrl + P
Answer: A

35 Juda katta sonlar qanday formatda beriladi?
A) Pul
B) Foiz
C) Umumiy
D) Eksponentsial
Answer: D

36 Excelda xa formulasini aniqlang.
A) pow(x,a)
B) exp(a)
C) xa
D) log(x,a)
Answer: B

37 Yacheykalar diapazoni qanday belgilanadi?
A) Blokning birinchi va oxirgi yacheykasi manzillari vergul bilan ajratib yoziladi
B) Blokning birinchi va oxirgi yacheykasi manzillari nuqta bilan ajratib yoziladi
C) Blokning birinchi va oxirgi yacheykasi manzillari ikki nuqta bilan ajratib yoziladi
D) Blokning birinchi va oxirgi yacheykasi manzillari nuqta vergul bilan ajratib yoziladi
Answer: C

38 Excel dasturida formulani hisoblash uchun qanday belgidan foydalaniladi?
A) «#» belgisi bilan boshlanuvchi ifodalarni
B) «@» belgisi bilan boshlanuvchi ifodalarni
C) «=» yoki «+» belgisi bilan boshlanuvchi ifodalarni
D) «$» belgisi bilan boshlanuvchi ifodalarni
Answer: C

39 Ishchi varaqda diagramma chizish uchun nimadan foydalaniladi?
A) Glavnaya menyusidagi “Diagrammi” guruhidan
B) Vstavka menyusidagi “Diagrammi” guruhidan
C) Dannыe menyusidagi “Diagrammi” guruhidan
D) Razmetka stranitsы menyusidagi “Diagrammi” guruhidan
Answer: B

40 Parametrlarni kiritmasdan, qanday qilib, tez diagramma varag’ini tuzish mumkin?
A) Diagrammada ko’rsatiladigan diapazon belgilanadi va [F1] klavishi bosiladi
B) Diagrammada ko’rsatilgan diapazon belgilanadi va [F7] klavishi bosiladi
C) Diagrammada ko’rsatiladigan diapazon belgilanadi va [F11] klavishi bosiladi
D) Diagrammada ko’rsatiladigan diapazon belgilanadi va [F12] klavishi bosiladi
Answer: C

41 A ustunning birinchi 3 ta yacheykasida son bor, shu sonlarning o’rtachasini qaysi ifoda yordamida aniqlash mumkin?
A) =SUMM(A1:A3)
B) =MAX(A1:A3)
C) =SRZNACH(A1:A3)
D) =MIN(A1:A3)
Answer: C

42 Yacheykaga matn kiritish uchun avval qanday belgi yozish kerak?
A) xech qanday belgi
B) (`) apostrof belgisi
C) (=) tenglik belgisi
D) (+) qo'shish belgisi
Answer: B

43 Quyida ko’rsatilgan funktsiyalar kategoriyasini qaysi biri Excel da mavjud emas?
A) Matematik
B) Mantiqiy
C) Fizik
D) Statistik
Answer: C

44 Funktsiyani argumenti sifatida nimalarni ishlatish mumkin?
A) Faqat yacheykalar diapazonini
B) Faqat o'zgarmas sonni
C) Faqat boshqa funktsiyani
D) Yacheykalar diapazonini, O’zgarmas sonni, Boshqa funktsiyani
Answer: D

45 Yacheykaga qanday qiymatlarni yozish mumkin?
A) Faqat sonli
B) Faqat matnli
C) Faqat formula
D) Sonli, Matnli, Formula
Answer: D

46 Formulada yacheykani manzilini ko’rsatish nima deb ataladi?
A) Qiymat
B) Havola (ssilka)
C) Argument
D) Funksiya
Answer: B

47 Elektron jadvalning eng kichik elementi…
A) Qator
B) Ustun
C) Yacheyka
D) Varaq
Answer: C

48 SUMM() funktsiyasi nima maqsadda ishlatiladi?
A) Ko’rsatilgan sonlarning o’rtachasini topish uchun
B) Ko’rsatilgan sonlarning yig’indisini topish uchun
C) Ko’rsatilgan sonlarning maksimalini topish uchun
D) Ko’rsatilgan sonlarning minimalini topish uchun
Answer: B

49 A1 yacheykaga 12 soni, B1 yacheykaga 16 soni, C1 =(A1+B1)/2 natijasini belgilang.
A) 12
B) 16
C) 14
D) 28
Answer: C

50 Elektron jadvalda B2:E4 yacheykalar ajratilgan. Ajratilgan yacheykalar soni nechta?
A) 6
B) 9
C) 12
D) 15
Answer: C

51 A1, B1, C1, D1 yacheykalarga mos ravishda 16, 8, 3, 4 sonlari kiritilgan bo’lsa, E1 yacheykaga =(A1+B1)/C1 -D1 formula kiritilsa uning qiymatini toping.
A) 6
B) 8
C) 4
D) 12
Answer: C

52 Microsoft Excel dasturiy muhitida yangi ishchi varaq yaratish uchun qaysi tugmalarni birgalikda bosish kerak?
A) Ctrl + N
B) Shift + F11
C) Ctrl + Shift + N
D) Alt + F11
Answer: B

53 Microsoft Excel dasturiy muhitida yacheykani ichida keyingi satrga o’tish uchun qaysi tugma yoki tugmalar birgalikda bosiladi?
A) Enter
B) Alt + Enter
C) Ctrl + Enter
D) Shift + Enter
Answer: B

54 Microsoft Excel dasturiy muhitida yacheykadagi belgilar o’rnida “reshetka” ( ) paydo bo’lsa bu nimadan dalolat beradi?
A) Yacheykada xatolik bor
B) Tanlangan formatdagi sonlar ustun kengligiga sig’magan
C) Yacheykada matn bor
D) Yacheyka bo'sh
Answer: B

55 Yacheykadagi ma’lumotlarni tahrirlash uchun qaysi tugmani bosish kerak?
A) F1
B) F2
C) F3
D) F4
Answer: B

56 Elektron jadvalda sonning kvadrat ildizini aniqlang.
A) POWER(son, 0.5)
B) KOREN(son)
C) KVADRAT(son)
D) Ildiz(son)
Answer: B

57 Elektron jadvalda e (e ≈2,718282) ning songa mos darajasini aniqlang.
A) LN(son)
B) Exp(son)
C) LOG(son)
D) POWER(e, son)
Answer: B

58 Elektron jadvalda sinusi songa mos bo’lgan funksiyani aniqlang.
A) COS(son)
B) SIN(son)
C) TAN(son)
D) ARCSIN(son)
Answer: B

59 Kompyuter tarmoqlarini aniqlang.
A) Bir kishilik, kichik, katta
B) Lokal, mintaqaviy, global
C) Simli, simsiz, optik
D) Oddiy, o'rta, murakkab
Answer: B

60 Xalqaro o’rgimchak to’ri qaysi qisqartirishga mos keladi?
A) URL
B) WWW
C) HTML
D) HTTP
Answer: B

61 Web sahifaning biror qismiga yoki boshqa Web-sahifaga bog‘liqligini ko’rsatuvchi ilova … deb ataladi.
A) Teg
B) Gipermatn
C) Protokol
D) Domen
Answer: B

62 Web-brauzerni aniqlang: 1. MS Word 2. MS Internet Explorer 3. MS Paint 4. Excel
A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
Answer: B

63 Brouzer so’zining ma’nosi?
A) Yozishni ta'minlash
B) Ko’rishni ta’minlash, ko’rsatish
C) Hisoblashni ta'minlash
D) Saqlashni ta'minlash
Answer: B

64 HTML tilining buyruqlari qanday ataladi?
A) Funksiya
B) Klass
C) Teg
D) Ob'ekt
Answer: C

65 E-mail nima?
A) Elektron pochta
B) Elektron kitob
C) Elektron jurnal
D) Elektron hujjat
Answer: A

66 Ma’lumotlar bazasini yaratish muhiti qaysi javoblarning birida to‘g‘ri keltirilgan.
A) MS Word
B) Access
C) MS Excel
D) MS Paint
Answer: B

67 Modem qaysi texnologiyaga kerakli texnik qurilma?
A) Telekommunikatsiya texnologiyasi
B) Grafik tahrirlash texnologiyasi
C) Matn kiritish texnologiyasi
D) Audio tinglash texnologiyasi
Answer: A

68 Hukumatga oid domen nomi bu..
A) .com
B) .gov
C) .org
D) .net
Answer: B

69 Ta’limga oid domen nomi bu..
A) .com
B) .net
C) .edu
D) .org
Answer: C

70 Elektron manzilni belgilovchi maxsus belgini ko‘rsating?
A) #
B) @
C) $
D) &
Answer: B

71 IP nima?
A) Internet Provayder
B) Internet Protocol-tarmoqlararo qaydnoma
C) Internet Port
D) Internet Paket
Answer: B

72 Sayt deganda nimani tushunasiz?
A) Internetdagi bitta nomga ega bo‘lgan sahifani
B) Kompyuter dasturi
C) Internetdagi elektron pochta manzili
D) Internetdagi fayl
Answer: A

73 HTML tili nima?
A) Matn tahrirlash dasturi
B) Web-sahifalar tuzishda ishlatiladigan gipermatnga asoslangan dasturlash tili
C) Elektron jadval yaratish dasturi
D) Grafika yaratish dasturi
Answer: B

74 HTML tilida teg nima?
A) O'zgaruvchi
B) < va > belgilari orasiga yoziladigan simvollar to‘plami
C) Funktsiya
D) Ma'lumotlar turi
Answer: B

75 Quyidagi dasturlardan qaysi biri yordamida Web sahifa tuzish mumkin?
A) MS Word
B) FrontPage Express
C) MS Excel
D) MS Paint
Answer: B

76 «Net» so’zining ma’nosi nima?
A) Internet
B) Tarmoq
C) Dastur
D) Kompyuter
Answer: B

77 HTML hujjatlarning kengaytmasi qanday?
A) .doc
B) .pdf
C) .html yoki .htm
D) .txt
Answer: C

78 HTML hujjatning qaysi joyida <title>, <link> va <meta> teglar e’lon qilinadi?
A) <body> qismida
B) <head> qismida
C) <footer> qismida
D) <header> qismida
Answer: B

79 Sarlavha qaysi teg ichida e’lon qlinishi kerak:
A) <Body>...</Body>
B) <Title>...</Title>
C) <P>...</P>
D) <H1>...</H1>
Answer: B

80 Elektron pochta orqali pochta xabarini jo’natish uchun albatta nimalar ko’rsatilishi lozim?
A) Yuboruvchining ismi
B) Qabul qiluvchining yoshi
C) Pochta manzili
D) Xabar hajmi
Answer: C

81 Ispring dasturi tarkibiy qismlarini ko’rsating
A) Ispring Connect, Ispring Share
B) Ispring Kinetics, Ispring Suite, Ispring Quizmaker, Ispring Pro.
C) Ispring Edit, Ispring View
D) Ispring Studio, Ispring Cloud
Answer: B

82 Ispring nima?
A) Elektron kitob o'qish dasturi
B) Elektron axborot ta’lim resurslarini yaratish vositasi.
C) Grafik tahrirlash dasturi
D) Video montaj dasturi
Answer: B

83 Ma’lumotlar bazasi nima?
A) Faqat matnli ma'lumotlar to'plami
B) Faqat sonli ma'lumotlar to'plami
C) Bir-biri bilan bog’langan ma’lumotlar to’plami.
D) Rasmlar to'plami
Answer: C

84 Quyidagilarning qaysi biri Ma’lumotlar bazasini yaratish bosqichiga kiradi?
A) Ma'lumotlarni tartiblash
B) Maqsad va vazifalarni aniqlab olish.
C) Dastur kodini yozish
D) Grafik interfeys yaratish
Answer: B

85 Quyidagilarning qaysi biri ma’lumotlar bazasini maydonlari turiga kirmaydi?
A) Eksponentsial.
B) Matnli
C) Sonli
D) Sana/Vaqt
Answer: A

86 Ma’lumotlar bazasini boshqarish tizimi nima?
A) Kompyuterda matn tahrirlash dasturi
B) Kompyuterda ma’lumotlar bazasi bilan ishlash dasturi.
C) Kompyuterda o'yin dasturi
D) Kompyuterda antivirus dasturi
Answer: B

87 Access ma’lumotlar bazasini boshqarish tizimida forma bo’limini imkoniyati?
A) Faqat ma'lumotlarni ko'rish uchun
B) Har bir yozuvni alohida oynada ko’rish va ma’lumot kiritish uchun.
C) Faqat ma'lumotlarni o'chirish uchun
D) Faqat ma'lumotlarni hisoblash uchun
Answer: B

88 y=ax3 +7 ifodani C++ da hisoblash uchun quyida keltirilgan operatorlarning to’g’risini tanlang?
A) y = a x x x + 7
B) y = a (pow( x,3)) + 7
C) y = a x3 + 7
D) y = a sqrt(x,3) + 7
Answer: B

89 C++ dasturlash tilida chiqarish operatori  yozilgan qatorni aniqlang?
A) print(x)
B) cout<<x
C) x<<cout
D) display(x)
Answer: B

90 C++ dasturlash tilida kiritish operatori  yozilgan qatorni aniqlang?
A) input(x)
B) read(x)
C) cin>>x
D) x>>cin
Answer: C

91 C++ dasturlash tilida satr ko'rinishidagi o'zgaruvchilar ustida amallar bajarilsa qaysi direktiva ishlatiladi?
A) iostream
B) cmath
C) string.h
D) cstdlib
Answer: C

92 C++ dasturlash tilida lg x funksiyasi qanday yoziladi?
A) log(x)
B) log10(x)
C) ln(x)
D) log2(x)
Answer: B

93 C++ da dasturni natijasini chiqarish usulini aniqlang?
A) F5
B) F9
C) F10
D) Ctrl + F5
Answer: C

94 C++ da dasturni kompillyatsiya qilish uchun qanday usul tanlanadi?
A) F5
B) F7
C) F9
D) F11
Answer: C

95 C++ da yangi oyna hosil qilish usulini tanlang?
A) Edit-New
B) File-New
C) View-New
D) Project-New
Answer: B

96 C++ dasturidan chiqish usulini tanlang?
A) Exit
B) Close
C) Quit
D) End
Answer: A

97 C++ da joriy dasturdan chiqish usulini tanlang?
A) Close
B) Exit
C) Alt+F4
D) Save and Exit
Answer: A

98 C++ da mavjud faylni ochish usulini tanlang?
A) Ctrl+S
B) Ctrl+N
C) Ctrl+O
D) Ctrl+P
Answer: C

99 C++ da shartli operator to'liq berilgan to’g’ri strukturasini ko’rsating?
A) if (shart) <operator>;
B) if (shart) <operator1>; else <operator2>;
C) if shart then <operator1> else <operator2>;
D) if (shart) then <operator>;
Answer: B

100 C++ tilida |x|+x ifodani to’g’ri yozilgan qatorni toping
A) abs(x)+pow(x,0.5)
B) abs(x)+sqrt(x)
C) abs(x)+x^(1/2)
D) modulus(x)+root(x)
Answer: B

101 C++ tilida massivlar to’g’ri e’lon qilingan javobni tanlang?
A) int a[10];
B) float a [10]
C) char a[10]
D) string a[10]
Answer: B

102 Ma’lumotlarni o’nlik ko’rinishda kiritish/chiqarish imkonini beruvchi manipulyatorni tanlang.?
A) Dec
B) Hex
C) Oct
D) Setprecision
Answer: A

103 Ma’lumotlarni sakkizlik ko’rinishda kiritish/ chiqarish imkonini beruvchi manipulyatorni tanlang
A) Dec
B) Hex
C) Oct
D) Scientific
Answer: C

104 Ikkilik sanoq tizimida 102*112 ni hisoblang.
A) 110
B) 101
C) 100
D) 111
Answer: A

105 C++ da faylga ma’lumotlarni kiritish buyrug'ini tanlang?
A) ios::output
B) ios::input
C) ios::app
D) ios::ate
Answer: B

106 C++ da fayldagi ma’lumotlarni chop etish uchun ochish rejimini tanlang?
A) ios::input
B) ios::output
C) ios::app
D) ios::trunc
Answer: B

107 Algoritmning tasvirlanish usularini tanlang?
A) Matnli, grafikli, dasturli
B) Faqat matnli
C) Faqat grafikli
D) Faqat dasturli
Answer: A

108 Algoritm xossasini tanlang?
A) Uzliksizlik
B) Cheksizlik
C) Noaniqlik
D) Bir xillik
Answer: A

109 Chiziqli algoritm deb nimaga aytiladi?
A) Tarmoqlanish va takrorlanish bo’ladi
B) Tarmoqlanish va takrorlanish bo’lmaydi
C) Faqat tarmoqlanish bo'ladi
D) Faqat takrorlanish bo'ladi
Answer: B

110 Ikkilik sanoq tizimida qanday belgilardan foydalaniladi?
A) 0 dan 9 gacha
B) 0 va 1
C) A dan Z gacha
D) Faqat raqamlar
Answer: B

111 Bir bayt necha bitga teng?
A) 1
B) 4
C) 8
D) 16
Answer: C

112 Excel dasturida A1=2, B1=3 bo'lsa C3=(B1+B1)/A1 yacheyka qiymati nechaga teng bo'ladi?
A) 2
B) 4
C) 3
D) 6
Answer: C

113 C++ dasturlash tilida teng emas amali uchun qaysi belgidan foydalaniladi?
A) !=
B) ==
C) <>
D) =!
Answer: A

114 C++ da A=9, B=4 bo’lsa, y = sqrt(a)+sqrt(b) bajarilsa ekranda qanday natija chiqaradi?
A) 5
B) 7
C) 13
D) 9
Answer: A

115 Ma’lumotlarning mantiqiy tipi tavsiflangan to’g’ri javobni aniqlang?
A) Integer
B) Boolean
C) Float
D) Char
Answer: B

116 Qaysi javobda ma’lumotlarni butun sonli tipi tavsiflangan?
A) Float
B) Integer
C) Double
D) Char
Answer: B

117 Qaysi javobda ma’lumotlarni haqiqiy sonli tipi tavsiflangan?
A) Integer
B) Char
C) Float
D) Boolean
Answer: C

118 Qaysi javobda ma’lumotlarni belgili tipi tavsiflangan?
A) Integer
B) Float
C) Char
D) Boolean
Answer: C

119 Qaysi javobda ma’lumotlarni satrli tipi tavsiflangan?
A) Integer
B) Char
C) String
D) Boolean
Answer: C

120 Algoritmda hech qanday shart tekshirilmasa, u qanday algoritm bo’ladi?
A) Tarmoqlanuvchi
B) Chiziqli
C) Takrorlanuvchi
D) Aralash
Answer: B

121 Algoritmda shart tekshirilsa, u qanday algoritm bo’ladi?
A) Chiziqli
B) Tarmoqlanuvchi
C) Takrorlanuvchi
D) Boshqa
Answer: B

122 Algoritmda ba’zi ko’rsatmalar takrorlansa, u qanday algoritm bo’ladi?
A) Chiziqli
B) Tarmoqlanuvchi
C) Takrorlanuvchi
D) Hech qaysi
Answer: C

123 1 dan10 gacha sonlar yig’indisini hisoblashda qaysi algoritmdan foydalanamiz?
A) Chiziqli
B) Tarmoqlanuvchi
C) Takrorlanuvchi
D) Hech qaysi
Answer: C

124 Sonning True yoki false ekanligii aniqlashda qaysi algoritmdan foydalanamiz?
A) Chiziqli
B) Tarmoqlanuvchi
C) Takrorlanuvchi
D) Har biridan
Answer: B

125 Sonning qiymatini bittaga ortirishda qaysi algoritmdan foydalanamiz?
A) Chiziqli
B) Tarmoqlanuvchi
C) Takrorlanuvchi
D) Hech qaysi
Answer: C

126 Algoritmni grafik shaklda ifodalashda ma’lumotlarni hisoblash qanday tasvirlanadi?
A) Parallelogram
B) To’rtburchak
C) Romb
D) Oval
Answer: B

127 Algoritmni grafik shaklda ifodalashda ma’lumotlari kiritish va chiqarish qanday tasvirlanadi?
A) To'rtburchak
B) Parallelogram
C) Romb
D) Oval
Answer: B

128 Algoritmni grafik shaklda ifodalashda shart tekshirish qanday tasvirlanadi?
A) To'rtburchak
B) Parallelogram
C) Romb
D) Oval
Answer: C

129 C++ da Sinx qiymatini hisoblovchi standart funksiyani to’g’ri ifodalanishini aniqlang
A) SIN(x)
B) Sin(x)
C) SINUS(x)
D) sin_x(x)
Answer: B

130 C++ da Cosx qiymatini hisoblovchi standart funksiyani to’g’ri ifodalanishini aniqlang
A) Cos(x)
B) COSS(x)
C) COSİNUS(x)
D) cos_x(x)
Answer: A

131 C++ da tgx qiymatini hisoblovchi standart funksiyani to’g’ri ifodalanishini aniqlang
A) TG(x)
B) Tan(x)
C) TANGET(x)
D) tg_x(x)
Answer: B

132 C++ da lnx qiymatini hisoblovchi standart funksiyani to’g’ri ifodalanishini aniqlang
A) LN(x)
B) Log(x)
C) NaturalLog(x)
D) LogE(x)
Answer: B

133 Qaysi javobda sonning absolyut qiymatini hisoblovchi standart funksiya keltirilgan ?
A) Sqrt(x)
B) Pow(x,n)
C) Abs(x)
D) Round(x)
Answer: C

134 Qaysi javobda sonning darajasini hisoblovchi standart funksiya keltirilgan ?
A) Sqrt(x)
B) Abs(x)
C) pow(x,n)
D) Round(x)
Answer: C

135 Qaysi javobda sonning kvadrat ildizini hisoblovchi standart funksiya keltirilgan ?
A) Abs(x)
B) Pow(x,n)
C) Sqrt(x)
D) Round(x)
Answer: C

136 C++ tilida sonning kub ildizini hisoblovchi standart funksiyani aniqlang ?
A) Pow(x, 3)
B) Sqrt(x, 3)
C) Pow(x,1./3.)
D) CubicRoot(x)
Answer: C

137 C++ tilida ex qiymatini hisoblovchi standart funksiyani aniqlang ?
A) Log(x)
B) exp(x)
C) Ln(x)
D) E_power_x(x)
Answer: B

138 Qaysi javobda sonning qiymatini bittaga kamaytiruvchi standart protsedura keltirilgan ?
A) Inc(x)
B) Dec(x)
C) Add(x)
D) Sub(x)
Answer: B

139 Qaysi javobda sonning qiymatini bittaga orttiruvchi standart protsedura keltirilgan ?
A) Dec(x)
B) Inc(x)
C) Sub(x)
D) Subtract(x)
Answer: B

140 Qaysi javobda ma’lumotlarni chiqarish operatori ko’rsatilgan ?
A) Cin
B) Cout
C) Print
D) Input
Answer: B

141 Qaysi javobda ma’lumotlarni kiritish operatori ko’rsatilgan ?
A) Cout
B) Cin
C) Print
D) Output
Answer: B

142 C++ dasturida tarmoqlanish operatorini aniqlang ?
A) For
B) While
C) If…else
D) Do…while
Answer: C

143 C++ dasturida parametrli takrorlanish operatorini aniqlang ?
A) While
B) Do…while
C) For
D) If
Answer: C

144 Matnli faylar kengaytmasi bu-
A) .doc
B) .pdf
C) .txt
D) .exe
Answer: C

145 Klaviatura bu-
A) Chiqarish qurilmasi
B) Saqlash qurilmasi
C) Ma’lumotlarni kiritish qurilmasi
D) Qayta ishlash qurilmasi
Answer: C

146 CD-R va CD-RW disk yurituvchilarining farqi nimada?
A) CD-R disk yurituvchisi ma’lumotlarni yozishga, CD-RW esa faqat o'qishga mo'ljallangan
B) CD-R disk yurituvchisi ma’lumotlarni o’qishga, CD-RW esa ma’lumotlarni o’qish va yozishga mo’ljallangan
C) CD-R disk yurituvchisi faqat audio yozishga, CD-RW esa faqat video yozishga mo'ljallangan
D) CD-R disk yurituvchisi tezroq, CD-RW esa sekinroq ishlaydi
Answer: B

147 Butun toifadagi o’zgaruvchilarni aniqlang?
A) x=0.23
B) x=5
C) x="matn"
D) x=true
Answer: B

148 Xaqiqiy toifadagi o’zgaruvchilarni aniqlang?
A) x=5
B) x=0.23
C) x="matn"
D) x=true
Answer: B

149 include <iostream> - vazifasini aniqlang?
A) Matematik funktsiyalar amalga oshirilsa.
B) Satrlar bilan ishlash uchun.
C) Kiritish/chiqarish oqimini boshqarish.
D) Fayllar bilan ishlash uchun.
Answer: C

150 include <math.h> - vazifasini aniqlang?
A) Kiritish/chiqarish oqimini boshqarish.
B) Satrlar bilan ishlash uchun.
C) Matematik funktsiyalar amalga oshrilsa.
D) Fayllar bilan ishlash uchun.
Answer: C

151 Quyidagi mantiqiy munosabat operatorining to’g’risini aniqlang?
A) 100==50 “true”
B) 100==50 “false”
C) 100>50 “false”
D) 100<50 “true”
Answer: B

152 Quyidagi teng emas munosabat operatorining to’g’risini aniqlang?.
A) 100==50 “true”
B) 100!=50 “true”
C) 100!=50 “false”
D) 100>50 “false”
Answer: B

153 For takrorlash operatorining to’g’risini aniqlang?
A) For (i=1; i<10; i--)
B) For (i=1; i<=10; i++)
C) For (i=1, i<=10, i++)
D) For i=1 to 10 step 1
Answer: B

154 O'lchami ko'rsatilgan massivni to'liq shaklini aniqlang?
A) int k[5];
B) int k[] = {2, 3, 7};
C) int k[5] = { 2, 3, 7, 8, 6};
D) int k = {2, 3, 7, 8, 6};
Answer: C

155 Bir o`lchamli massivni tasvirlanishini aniqlang?
A) float a[5]={0};
B) int a;
C) char a[2][2];
D) string a;
Answer: A

156 Ikki o`lchamli massivlarni tasvirlanishini aniqlang?
A) int a[3], b[2];
B) int a[3][3], b[2][2];
C) float a[3], b[2];
D) char a[3][3];
Answer: B

157 C++ da A=6, B=9 bo’lsa, y=(A+B)/2 bajarilsa ekranda qanday natija chiqaradi?
A) 7
B) 7.5
C) 8
D) 15
Answer: B

158 C++ da A=6, B=9 bo’lsa, y=(A*B)/2 bajarilsa ekranda qanday natija chiqaradi?
A) 27
B) 54
C) 36
D) 18
Answer: A

159 C++ da A=4, B=2 bo’lsa, y = (sqrt(a)+b)/2 bajarilsa ekranda qanday natija chiqaradi?
A) 3
B) 2
C) 4
D) 1
Answer: B

160 Y=Arcsinx +tgx ifodani C++ da yozilish tartibini aniqlang?
A) y=sin(x)+tan(x)
B) y=asin(x)+tan(x)
C) y=arcsin(x)+tg(x)
D) y=arc_sin(x)+tan_x(x)
Answer: B

161 Y=Arccosx funktsiyani C++ da yozilish tartibini aniqlang?
A) Y=cos(x)
B) Y=acos(x)
C) Y=arccos(x)
D) Y=arc_cos(x)
Answer: B

162 Y=aLgx standart funktsiyani C++ da yozilish tartibini aniqlang?
A) aLog(x)
B) aLog10(x)
C) aLn(x)
D) aLog_base_10(x)
Answer: B

163 Uzun butun son o’zgaruvchi tipini ko’rsating?
A) short int
B) Int
C) long long int
D) char
Answer: B

164 Qisqa butun son o’zgaruvchi tipini ko’rsating?
A) Int
B) short int
C) long int
D) float
Answer: B

165 C++ tili kim tomonidan yaratilgan ?
A) Dennis Ritchie
B) Bjarne Stroustrup
C) James Gosling
D) Guido van Rossum
Answer: B

166 C++ dasturi kodi fayllari kengaytmasini aniqlang?
A) .exe
B) .cpp
C) .obj
D) .lib
Answer: B

167 O’zgarmaslar (const) deb nimaga aytiladi?
A) Hisoblash jarayonida qiymati o'zgaradigan kattaliklarga aytiladi.
B) Hisoblash jarayonida qiymati o'zgarmaydigan kattaliklarga aytiladi.
C) Faqat matnli ma'lumotlarga aytiladi.
D) Faqat sonli ma'lumotlarga aytiladi.
Answer: B

168 Multimedia ma’lumotlari nimalardan iborat
A) Faqat matn va son
B) Faqat rasm va grafik
C) Audio, video, matn, rasm, animatsiya
D) Faqat hujjatlar va jadvallar
Answer: C

169 Kompyuter tarmoqlari deganda nima tushiniladi?
A) Faqat bitta kompyuter
B) Aloqa kanallari orqali yagona tizimga bog‘langan kompyuterlar
C) Faqat printerlar to'plami
D) Faqat skanerlar to'plami
Answer: B

170 Web sayt nima ?
A) Faqat bitta web sahifa
B) Kompyuter dasturi
C) O’zaro bog‘langan web sahifalar to‘plami
D) Elektron pochta manzili
Answer: C

171 Identifikator (nom) deb nimaga aytiladi?
A) Dasturchi tomonidan dasturdagi o’zgarmasni belgilash uchun ixtiyoriy tanlangan nom
B) Dasturchi tomonidan dasturdagi o’zgaruvchini belgilash uchun ixtiyoriy tanlangan nom
C) Funktsiya nomi
D) Kalit so'z
Answer: B

172 y=0.3210-2 C++ tilidi to’g’ri yozilishini aniqlang?
A) y=0.32e-2
B) y=0.3210^-2
C) y=0.32 pow(10,-2)
D) y=0.32E-2
Answer: A

173 Massiv bu-
A) bir xil toifali cheksiz qiymatlarning tartiblanmagan to`plamidir
B) bir xil toifali chekli qiymatlarning tartiblangan to`plamidir
C) turli xil toifali chekli qiymatlarning tartiblangan to`plamidir
D) bir xil toifali chekli qiymatlarning tartiblanmagan to`plamidir
Answer: B

174 C++ dasturida faylni o’qish uchun ochish usulini aniqlang?
A) f = fopen(“bir.txt", “w")
B) f = fopen(“bir.txt", “r")
C) f = fopen(“bir.txt", “a")
D) f = fopen(“bir.txt", “rb")
Answer: B

175 C++ dasturida faylni yozish uchun ochish usulini aniqlang?
A) f = fopen(“bir.txt", “r")
B) f = fopen(“bir.txt", “w")
C) f = fopen(“bir.txt", “a")
D) f = fopen(“bir.txt", “rb")
Answer: B

176 C++ dasturida Faylni yopish usulini aniqlang?
A) open(f);
B) close (f);
C) read(f);
D) write(f);
Answer: B

177 Ikkilik sanoq tizimida 1102+1012 qo’shilsa nechaga teng bo'ladi?
A) 1010
B) 1011
C) 1101
D) 1111
Answer: B

178 C++ dasturida takrorlash usulini aniqlang?
A) if…else
B) for
C) do... while
D) switch
Answer: C

179 Ushbu matematik x ifodani C++ dasturida yozilishini aniqlang?
A) x^(1/2)
B) sqrt(x)
C) root(x)
D) pow(x,0.5)
Answer: B

180 C++ tilida qiymat berish buyrug’ini aniqlang?
A) a == sqrt(x)
B) a = sqrt(x)
C) a => sqrt(x)
D) a <=> sqrt(x)
Answer: B

181 Ushbu matematik (m&x) ifodani C++ dasturida yozilishini aniqlang?
A) pow(x,1./m)
B) sqrt(x,m)
C) msqrt(x)
D) x^(1/m)
Answer: A

182 Ushbu matematik |x| ifodani C++ dasturida yozilishini aniqlang?
A) x
B) -x
C) abs(x)
D) mod(x)
Answer: C

183 Arccos2x ifodani C++ dasturida yozilishini aniqlang?
A) acos(2x)
B) cos(2x)
C) arccos(2x)
D) arc_cos(2x)
Answer: A

184 Arctgx^2 ifodani C++ dasturida yozilishini aniqlang?
A) atan(xx)
B) atan2(x,x)
C) Pow(atan(x),2)
D) arctan(xx)
Answer: C

185 Arctgx+3 ifodani C++ dasturida yozilishini aniqlang?
A) Atan(x)+3
B) Atan(x+3)
C) Arctan(x)+3
D) Arctan(x+3)
Answer: B

186 Hisoblash tarmoqlarning qanday turlarini bilasiz?
A) Kichik, o'rta, katta
B) lan, man, wan
C) Simli, simsiz, optik
D) Mahalliy, milliy, xalqaro
Answer: B

187 Dasturiy ta’minot tarkibiga nimalar kiradi?
A) Faqat operatsion tizimlar
B) Faqat amaliy dasturlar
C) Tizimli va amaliy dasturiy ta’minot
D) Faqat drayverlar
Answer: C

188 Skaner nima ?
A) Tasvirlarni chiqaruvchi qurilma
B) Tasvirlarni elektron shaklga o‘tkazuvchi qurilma
C) Ovozni kirituvchi qurilma
D) Videoni yozuvchi qurilma
Answer: B

189 Ikkilik sanoq tizimida 110012 soni o'nlik tizimida nechaga teng bo'ladi?
A) 24
B) 25
C) 19
D) 13
Answer: B

190 Sakkizlik sanoq tizimida 1+7 nechaga teng bo'ladi?
A) 8
B) 10
C) 7
D) 11
Answer: B

191 Funksional tugmalar to’g’ri keltirilgan qatorni toping?
A) A, B, C, D
B) 0, 1, 2, 3
C) F1,…,F12
D) Esc, Enter, Tab
Answer: C

192 Microsoft Excel dasturida sonning kvadrat ildizini hisoblovchi funksiya qanday nomlanadi?
A) KOREN
B) SQRT
C) ILDIZ
D) POWER
Answer: A

193 Microsoft Excel dasturida sonni faktorialini hisoblovchi funksiya qanday nomlanadi?
A) SUMM
B) FAKTR
C) PROIZVED
D) MAX
Answer: B

194 Microsoft Excel dasturida sonlarni ko'paytmasini hisoblovchi funksiya qanday nomlanadi?
A) SUMM
B) CHASTNOE
C) PROIZVED
D) MAX
Answer: C

195 Excel dasturida A1=5, B1=3 bo'lsa C3=A1^B1 yacheyka qiymati nechaga teng bo'ladi?
A) 8
B) 15
C) 125
D) 243
Answer: C

196 Ispring dasturining qaysi menyusidan 3D kitobga “Noviy Razvarot” qo’shish mumkin?
A) Fayl
B) Vstavka
C) Kniga
D) Format
Answer: C

197 Axborot ta’lim tarmog’i internetdagi sayt nomini ko’rsating
A) google.com
B) ziyonet.uz
C) youtube.com
D) uzbekistan.uz
Answer: B

198 Milliy axborot qidiruv tizimi internetdagi sayt nomini ko’rsating
A) google.com
B) yandex.ru
C) www.uz
D) mail.ru
Answer: C

199 Global tarmoqqa ulanish uchun qanday qurilma bo‘lishi kerak ?
A) Printer
B) Skaner
C) Modem
D) Klaviatura
Answer: C

200 Internet tarmog‘i nima ?
A) Faqat bitta kompyuter
B) Kompyuterlarning o‘zaro bog‘langan global tarmog‘i
C) Faqat mahalliy tarmoq
D) Telefon tarmog'i
Answer: B

Subject: dasturlash-tillari-bazasi

1) LabVIEW da yuzadagi panel nima?
A) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi deb aytiladi
B) grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
C) foydalanuvchi kiritadigan ma'lumotlar
D) foydalanuvchiga chiqariladigadigan ma'lumotlar
Answer: A

2) LabVIEW da diagrammalar-bloki nima?
A) foydalanuvchi kiritadigan ma'lumotlar
B) LabVIEW grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
C) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
D) foydalanuvchiga chiqariladigadigan ma'lumotlar
Answer: B

3) LabVIEW da "boshqarish elementi" nima?
A) grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
B) foydalanuvchi tomonidan kiritadigan ma'lumotlar to'plami
C) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
D) foydalanuvchiga chiqariladigadigan ma'lumotlar
Answer: B

4) LabVIEW da "indikator" nima?
A) foydalanuvchiga yoki ekranga chiqariladigadigan ma'lumotlar
B) foydalanuvchi kiritadigan ma'lumotlar
C) grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
D) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
Answer: A

5) Odatda diagrammalar-bloki nimalardan iborat bo'ladi?
A) yuzadagi panel, indikatorlar
B) boshqarish elementlari, indikatorlar
C) terminallar, bog'lamlar, o'tkazgichlar
D) indikatorlar, terminallar
Answer: C

6) LabVIEW da diagrammalar-blokida bir xil tipdagi boshqarish elementlari va indikatorlar nimasi bilan farqlanadi?
A) Terminallar shakli bilan
B) Terminallar ramkasi rangi bilan
C) Terminallar ramkasi yog'on yoki mayinligi bilan
D) Terminallardagi yozuv bilan
Answer: C

7) LabVIEW da ma'lumotlar bog'lami nima?
A) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
B) bu dasturning ixtiyoriy bajariluvchi elementining umumiy nomi
C) foydalanuvchi kiritadigan ma'lumotlar
D) foydalanuvchiga chiqariladigadigan ma'lumotlar
Answer: B

8) LabVIEW da virtual uskunadagi diagrammalar blokida "Qo'shish" funktsiyasi joylashgan. Bu diagramma blokida qanday tipdagi ob'yekt turiga kiradi?
A) Terminallar
B) O'tkazgichlar
C) Bog'lam
D) O'zgaruvchilar
Answer: C

9) LabVIEW dasturini bajarilishini boshqarish tamoyili nima?
A) Funktsiya
B) O'tkazgichlar
C) Ma'lumotlar oqimi
D) Bog'lamlar
Answer: C

10) LabVIEW da VIU (virtual ichki uskuna) nima?
A) foydalanuvchi kiritadigan ma'lumotlar
B) grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
C) bu VU (virtual uskuna) bo'lib, uni siz boshqa VU dan chaqirasiz
D) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
Answer: C

11) LabVIEW da "Belgi (Label)" nima?
A) grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
B) yuzadagi panel va diagrammalar blokidagi komponentlarni nomlovchi matn bloki
C) bu VU (virtual uskuna) bo'lib, uni siz boshqa VU dan chaqirasiz
D) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
To‘g'ri Answer: B

12) LabVIEW da necha xil belgi turi mavjud?
A) 4
B) 3
C) 5
D) 6
 Answer: B

13) LabVIEW da belgilarning birinchi turi qanday nomlanadi?
A) O'tkazgichlar
B) Shaxsiy
C) Erkin joylashgan
D) VIU (virtual ichki uskuna) belgilari
 Answer: B

14) LabVIEW da belgilarning ikkinchi turi qanday nomlanadi?
A) Shaxsiy belgilar
B) Erkin joylashgan belgilar
C) O'tkazgichlar
D) VIU (virtual ichki uskuna) belgilari
 Answer: C

15) LabVIEW da belgilarning uchinchi turi qanday nomlanadi?
A) Shaxsiy
B) O'tkazgichlar
C) Erkin
D) VIU (virtual ichki uskuna) belgilari
 Answer: C

16) LabVIEW da "Sarlavha" nima?
A) komponentlarni nomlovchi matn bloki
B) matn hisoblanib, u boshqaruvchi element yoki indikatorni izohlaydi
C) virtual uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
D) grafik dasturlash tilida yaratilgan dastur kodi deb aytiladi
 Answer: B

17) LabVIEW da "O'tkazuvchilar belgisi" nima?
A) indikatorni izohlaydi
B) diagrammalar blokini izohlash uchun juda qulay vositadir
C) komponentlarni nomlovchi matn bloki
D) uskunaning interfaol foydalanadigan interfeysi
 Answer: B

18) LabVIEW tuzilishlarda faqatgina o'tkazgich va tuzilish chegarasi kesishgan nuqtada .. yaratiladi. U nima?
A) bog'lam
B) tunnel
C) hodisalar
D) avtoindekslash
 Answer: B

19) LabVIEW da yaratilgan virtual uskunani qaysi manzilda (kompyuter xotirasi papkasida) saqlash maslahat berilmaydi?
A) library.vi
B) vi.lib
C) Project.lib
D) Lib.project
 Answer: B

20) LabVIEW da "Qadamba-qadam" bajarilish nima uchun kerak?
A) Natijalarni ko'rish uchun
B) Xatolarni topish uchun
C) Virtual uskunani bajartirish uchun
D) VIU (virtual ichki uskunani) chaqirish uchun
 Answer: B

21) LabVIEW da "To'xtatish nuqtasi" nima uchun kerak?
A) Natijalarni ko'rish uchun
B) Xatolarni topish uchun
C) Virtual uskunani bajartirish uchun
D) VIU (virtual ichki uskunani) chaqirish uchun
 Answer: B

22) LabVIEW da asosiy necha xildagi tsikllar mavjud?
A) 3
B) 2
C) 4
D) 5
 Answer: B

23) LabVIEW da tuzilishlar nima?
A) diagrammalar blokini izohlash uchun juda qulay vositadir
B) Oddiy dasturlash tillari operatorlariga o'xshab virtual uskuna bajarilishini boshqaradi
C) matn hisoblanib, u boshqaruvchi element yoki indikatorni izohlaydi
D) komponentlarni nomlovchi matn bloki
 Answer: B

24) LabVIEW da tsiklarning birinchi turi (iteratsiyalar sonini qayd etish) tuzilishi nomini to'g'ri belgilang?
A) Case Structures
B) For Loop
C) While Loop
D) Event Structures
 Answer: B

25) LabVIEW da tsiklarning ikkinchi turi (shart bo'yicha tsikl) tuzilishi nomini to'g'ri belgilang?
A) Events For Loop
B) While Loop
C) Case Structures
D) Event Structures
 Answer: B

26) LabVIEW da For Loop tsiklini takroran bajarilishi tsikl tarkibiga kirgan massivga bog'liqmi?
A) For Loop tsikliga ishlatishga bog'liq
B) Avtoindekslashga bog'liq
C) While Loop tsikliga ishlatishga bog'liq
D) Terminalga berilgan iteratsiyalar soni qiymatiga bog'liq
 Answer: B

27) LabVIEW da For Loop tsiklini muddatdan oldin to'xtatish mumkin?
A) While Loop tsiklini qo'llashga bog'liq
B) Maxsus terminal yordamida
C) Terminalga berilgan iteratsiyalar soni qiymatiga bog'liq
D) Avtoindekslashni qo'llashga bog'liq
 Answer: B

28) LabVIEW da While Loop tsikli standart holatda qaysi mantiqiy qiymatda takrorlash to'xtatiladi?
A) True
B) False
C) And
D) Or
 Answer: B

29) LabVIEW da While Loop tsiklini "yo'q" mantiqiy qiymatda takrorlash to'xtatilishini ta'minlash maqsadida yordamchi menyuning qaysi optsiyasidan foydalanish zarur?
A) Stop if False
B) Continue if True
C) Stop if True
D) if False
 Answer: A

30) LabVIEW da iteratsiyalar sonini qayd etish tsiklini muddatdan oldin shart bo'yicha to'xtatish imkoniyatini ta'minlash uchun yordamchi menyuning qaysi optsiyasidan foydalanish zarur?
A) Continue if True
B) conditional terminal
C) Continue if False
D) Stop if True
 Answer: B

31) "Shart bo'yicha tsikl doimo bir marotaba bo'lsa hamki bajariladi, iteratsiyalar sonini qayd etish tsikli esa bir marotaba ham bajarilmasligi mumkin" degan fikr to'grimi?
A) While Loop va For Loop tsiklida
B) Faqat while loop tsiklida
C) Faqat 1-qism to'g'ri
D) Faqat 2-qism to'g'ri
 Answer: A

32) LabVIEW da siljuvchan registrlarni tsikl tuzilishlarining yordamchi menyuning qaysi optsiyasi yordamida paydo qilish mumkin?
A) Continue if True
B) Add shift register terminali
C) conditional terminal
D) Stop if True
 Answer: B

33) Variant tuzilmasini ishlatganda standart qanday variantlar avtomatik mavjud bo'ladi?
A) Sonli
B) True va False
C) 0,1
D) 0-9
 Answer: B

34) Formula bog'lamiga qiymat kiritish uchun yordamchi menyuning qaysi optsiyasidan foydalanish kerak?
A) Add Output
B) Add Input
C) Add Input Value
D) Add Output Value
 Answer: B

35) Formula bog'lamida har bir formula ifodasi oxirida qaysi belgi bilan yakunlanishi zarur?
A) :
B) ;
C) ,
D) .
 Answer: B

36) Formula bog'lami tarkibida shart bo'yicha hisoblashlarni amalga oshirish imkoniyati mavjudmi?
A) Maxsus terminal yordamida
B) Maxsus ifoda yordamida
C) Variant tuzilmasini ishlatish orqali
D) Tsikllarni qo'llagan holatda ishlatilganda
 Answer: B

37) LabVIEW da massiv elementlari tartibi doim nechadan boshlanadi?
A) 1
B) 0
C) Siz ko'rsatgan qiymatdan
D) LabVIEW tomonidan o'zi belgilanadi
 Answer: B

38) LabVIEW da massivlarni yuzadagi panelda yaratish uchun qaysi paneldan foydalanish kerak?
A) Modern >> Numberic
B) Modern >> Array Matrix&Cluster
C) Modern >> Boolean
D) Modern >> String & Path
 Answer: B

39) Massiv tipini aniqlang?
A) Sonli
B) Matnli
C) Boolean
D) Aniqlanmagan
 Answer: D

40) LabVIEW da massiv shablonini yuzadagi panelda joylashtirilganda va uning tipi aniq bo'lmaganda diagramma blokida uning terminali qaysi rangda bo'ladi?
A) Qizil
B) Oq
C) Qora
D) Ko'k
 Answer: C

41) LabVIEW da massiv terminalini oddiy terminallardan nimasi bilan farqlash mumkin?
A) Qora rangda bo'lishi
B) Kvadrat qavslar mavjudligi
C) O'tkazgich qalinligi
D) O'tkazgich mayinligi
 Answer: B

42) LabVIEW da diagramma blokida massiv o'tkazgichlari oddiy o'tkazgichlaridan nimasi bilan farqlanadi?
A) Qalinligi
B) Mayinroqligi
C) Rangi bo'lgani
D) O'tkazgichdagi uchlarida tunnellar mavjudligi
 Answer: A

43) LabVIEW da avtoindekslash nima uchun zarur?
A) Massiv elementlarini qayta raqamlash uchun
B) Massiv elementlariga tsikl ichida avtomatik tartib raqami bo'yicha murojaatlash uchun
C) Massiv elementlarini o'chirish uchun
D) Massiv elementlarini birlashtirish uchun
 Answer: B

44) LabVIEW da tsiklda 100 marotaba takrorlashlar soni ko'rsatilgan va unda 37 elementdan iborat bir o'lchamli massiv avtoindekslash yoqilgan holatda ulangan. Tsikl necha marotaba takrorlanadi?
A) 100
B) 37
C) 63
D) 137
 Answer: B

45) LabVIEW da tsiklda 100 marotaba takrorlashlar soni ko'rsatilgan va unda 137 elementdan iborat bir o'lchamli massiv avtoindekslash yoqilgan holatda ulangan. Tsikl necha marotaba takrorlanadi?
A) 137
B) 100
C) 237
D) 200
 Answer: B

46) LabVIEW da tsiklda 100 marotaba takrorlashlar soni ko'rsatilgan va unda 37 va 45 elementlardan iborat bir o'lchamli massivlar avtoindekslash yoqilgan holatda ulangan. Tsikl necha marotaba takrorlanadi?
A) 100
B) 37
C) 45
D) 137
 Answer: B

47) LabVIEW da klasterning massivdan farqi nimada?
A) Elementlar sonining ko'pligi
B) Elementlar har xilligi
C) Elementlar turining bir xilligi
D) Elementlarni tartiblash 1 dan boshlanadi
 Answer: B

48) Otsillogrammada nurlarni aks etish ob'yekti necha yangilash rejimiga ega?
A) 4
B) 3
C) 5
D) 6
 Answer: B

49) Otsillogrammada nurlarni aks etish ob'yekti birinchi yangilash rejimi qanday nomlanadi?
A) Vaqtli (scope chart mode)
B) Panoramali
C) Markerli vaqt (sweep chart mode)
D) Xomaki rejim turi
 Answer: B

50) Otsillogrammada nurlarni aks etish ob'yekti ikkinchi yangilash rejimi qanday nomlanadi?
A) Panoramali (strip chart mode)
B) Vaqtli (scope chart mode)
C) Markerli vaqt (sweep chart mode)
D) Elementlarni tartiblash 1 dan boshlanadi
 Answer: B

51) Otsillogrammada nurlarni aks etish ob'yekti uchinchi yangilash rejimi qanday nomlanadi?
A) Panoramali (strip chart mode)
B) Vaqtli (scope chart mode)
C) Markerli vaqt (sweep chart mode)
D) Xomaki
 Answer: C

52) LabVIEW da matnli qatorlarni yuzadagi panelda aks etishning necha xil rejimi mavjud?
A) 5
B) 4
C) 6
D) 7
 Answer: B

53) LabVIEW da matnli qatorlarni yuzadagi panelda aks etishning birinchi rejimi qaysi rejim?
A) Codes Display
B) Normal Display
C) Password Display
D) HEX Code Display
 Answer: B

54) LabVIEW da matnli qatorlarni yuzadagi panelda aks etishning ikkinchi rejimi qaysi rejim?
A) Normal Display
B) Codes Display
C) Password Display
D) HEX Code Display
 Answer: B

55) LabVIEW da matnli qatorlarni yuzadagi panelda aks etishning uchinchi rejimi qaysi rejim?
A) Normal Display
B) Codes Display
C) Password Display
D) HEX Display
 Answer: C

56) LabVIEW da matnli qatorlarni yuzadagi panelda aks etishning to'rtinchi rejimi qaysi rejim?
A) Normal Display
B) Codes Mode Display
C) HEX Display
D) Password Display
 Answer: C

57) Yuzadagi panelda matnli boshqarish elementi joylashtirilgan va unda "Dasturlash tillari bazasida texnik ilovalar" yozuvi kiritilgan. Bundan tashqari yuzadagi panelda sonli indikator ham joylashtirilgan. Diagrammalar blokida terminallar orasida String Length funktsiyasini qo'llash natijasida sonli indikatorda nima akslanadi?
A) Dasturlash tillari
B) 43
C) Dasturlash tillari bazasida texnik ilovalar
D) 100
 Answer: B

58) LabVIEW fayllardan ma'lumotlarni tezkor o'qish yoki yozish uchun qaysi funktsiyalardan foydalanishni maslahat beradi?
A) Write to Text File va Read from Text File
B) Write to Measurement File va Read From Measurement File
C) Write to Spreadsheet File va Read From Spreadsheet File
D) Read from Binary File va Write to Binary
 Answer: B

59) LabVIEW fayllardan jadval ko'rinishidagi (formati) ma'lumotlarni o'qish yoki yozish uchun qaysi funktsiyalardan foydalanishni maslahat beradi?
A) Write to Measurement File va Read From Measurement File
B) Write to Text File va Read from Text File
C) Write to Spreadsheet File va Read From Spreadsheet File
D) Read from Binary File va Write to Binary File
 Answer: C

60) LabVIEW fayllardan matnli ma'lumotlarni o'qish yoki yozish uchun qaysi funktsiyalardan foydalanishni maslahat beradi?
A) Read From Measurement File
B) Write to Text File va Read from Text File
C) Read From Spreadsheet File
D) Write to Binary File
 Answer: B

61) LabVIEW fayllardan ikkilik sanoq tizimidagi ma'lumotlarni o'qish yoki yozish uchun qaysi funktsiyalardan foydalanishni maslahat beradi?
A) Read From Measurement File
B) Read From Spreadsheet File
C) Read from Binary File va Write to Binary File
D) Read from Text File
 Answer: C

62) LabVIEW da necha xil o'zgaruvchilar va turlari mavjud?
A) 2 xil: mahalliy va global
B) 3 xil: mahalliy, global va tarmoqli
C) 3 xil: mahalliy, global va shartli
D) 1 xil: mahalliy
 Answer: B

63) Mahalliy o'zgaruvchilariga to'g'ri ta'rif berilgan variantni tanlang
A) ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir necha VU orasida bir vaqtning o'zida bir nechta VU baravar ishlaganda yoki VIU lar orasida signallarni uzatish imkoniyatingiz bo'lmaganda ularga murojaat etish imkonini beradi
B) diagrammalar blokining turli nuqtalaridan o'tkazuvchi ma'lumotlarini ob'yekt terminaliga ulash imkoniyatingiz bo'lmagan holatda yuzadagi panel ob'yektiga murojaat etish imkonini beradi
C) xuddi global o'zgaruvchilarga o'xshaydi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlaydi
D) Mahalliy tarmoqda ishlaydi
 Answer: B

64) Global o'zgaruvchilariga to'g'ri ta'rif berilgan variantni tanlang
A) diagrammalar blokining turli nuqtalaridan o'tkazuvchi ma'lumotlarini ob'yekt terminaliga ulash imkoniyatingiz bo'lmagan holatda yuzadagi panel ob'yektiga murojaat etish imkonini beradi
B) ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir necha VU orasida bir vaqtning o'zida bir nechta VU baravar ishlaganda yoki VIU lar orasida signallarni uzatish imkoniyatingiz bo'lmaganda ularga murojaat etish imkonini beradi
C) xuddi global o'zgaruvchilarga o'xshaydi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlaydi
D) Internet tarmog'ida ishlaydi
 Answer: B

65) Tarmoq o'zgaruvchilariga to'g'ri ta'rif berilgan variantni tanlang
A) Internet tarmog'ida ishlaydi
B) Mahalliy tarmoqda ishlaydi
C) xuddi global o'zgaruvchilarga o'xshaydi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlaydi
D) Korporativ tarmoqda ishlaydi
 Answer: C

66) Bir o'zgaruvchi yordamida parallel tsikllarni nazorat etish uchun qanday o'zgaruvchilardan foydalanish mumkin?
A) Global
B) Mahalliy
C) Tarmoq (umumiy)
D) Tsikl o'zgaruvchisi
 Answer: A

67) Ixtiyoriy boshqarish elementi indikator va aksincha boshqarish elementi sifatida ishlashi uchun qanday o'zgaruvchilardan foydalanish mumkin?
A) Global
B) Mahalliy
C) Tarmoq (umumiy)
D) Tsikl o'zgaruvchisi
 Answer: B

68) O'QISH rejimidagi mahalliy o'zgaruvchi bu - .
A) Indikator
B) Boshqarish elementi
C) Variant tuzilmasi
D) Tsikl
 Answer: A

69) YOZISH rejimidagi mahalliy o'zgaruvchi bu - .
A) Boshqarish elementi
B) Indikator
C) Variant tuzilmasi
D) Formula bog'lami
 Answer: A

70) Xususiyatlar paneli nima uchun ishlatiladi?
A) Yuzadagi panel ob'yektlarini (boshqarish elementi va indikatorlar) xususiyatlari (masalan rangi, yozuvi, joylashuvi, ko'rinish/ko'rinmasligi va hokazo) dasturiy-dinamik (dastur ishlayotganda) o'zgartirish uchun
B) Yuzadagi panel ob'yektlarini (boshqarish elementi va indikatorlar) xususiyatlari (masalan rangi, yozuvi, joylashuvi, ko'rinish/ko'rinmasligi va hokazo) o'zgartirish uchun
C) Diagramma blokidagi terminallarni xususiyatlari (masalan rangi, yozuvi, joylashuvi, ko'rinish/ko'rinmasligi va hokazo) o'zgartirish uchun
D) Diagramma blokidagi terminallarni xususiyatlari (masalan rangi, yozuvi, joylashuvi, ko'rinish/ko'rinmasligi va hokazo) dasturiy (dastur ishlayotganda) o'zgartirish uchun
 Answer: A

71) Xususiyatlar bog'lamini qanday chiqarish kerak?
A) Yordamchi menyudan Property Node
B) Yordamchi menyudan Create >> Property Node
C) Yordamchi menyudan Invoke node
D) Yordamchi menyudan Create >> Node
 Answer: B

72) Hodisa tuzilmasini diagramma blokida qayerdan topish mumkin?
A) Modern >> Structures bo'limidan Event Structure
B) Programming >> Structures bo'limidan Event Structure
C) Programming bo'limidan Event Structure
D) Modern bo'limidan Event Structure
 Answer: B

73) "Sonli o'zgaruvchi qiymatini o'zgartirdingiz" bu qanday hodisa bo'ladi?
A) Passiv hodisa
B) Faol hodisa
C) Yo'q bu harakat
D) Yo'q bu vaziyat
 Answer: B

74) Hodisa tuzilmasini diagramma blokida joylashtirganingizda avtomatik qanday hodisaga moslangan bo'ladi?
A) Hech qanday hodisaga moslanmagan
B) Vaqt o'tishi hodisasiga
C) Tugma bosilishi hodisasiga
D) Dasturni ishga tushurish hodisasiga
 Answer: A

75) Vaqt o'tishi hodisasiga moslangan hodisa tuzilmasida vaqtga qanday qiymat avtomatik berilgan bo'ladi?
A) 1000
B) -1
C) 1
D) 0
 Answer: A

76) Vaqt o'tishi hodisasiga moslangan hodisa tuzilmasida "-1" qiymati belgilangan bo'lsa hodisa tuzilmasi qancha vaqt kutadi yoki qachon bajariladi?
A) 0 millisekund kutadi
B) Cheksiz kutadi
C) Umuman kutmaydi
D) 1000 millsekund kutadi
 Answer: B

77) Hodisa tuzilmasiga yangi hodisani qayd etish uchun nima qilish kerak?
A) Yordamchi menyudan Edit Events Handled by this Case ni tanlash zarur
B) Yordamchi menyudan Add Event Case ni tanlash zarur
C) Yordamchi menyudan Duplicate Event Case ni tanlash zarur
D) Yordamchi menyudan Delete Event Case ni tanlash zarur
 Answer: B

78) Hodisa tuzilmasiga joriy hodisani o'zgartirish uchun nima qilish kerak?
A) Yordamchi menyudan Add Event Case ni tanlash zarur
B) Yordamchi menyudan Edit Events Handled by this Case ni tanlash zarur
C) Yordamchi menyudan Duplicate Event Case ni tanlash zarur
D) Yordamchi menyudan Delete Event Case ni tanlash zarur
 Answer: B

79) Hodisa tuzilmasiga joriy hodisadan nusxa olish uchun nima qilish kerak?
A) Yordamchi menyudan Add Event Case ni tanlash zarur
B) Yordamchi menyudan Edit Events Handled by this Case ni tanlash zarur
C) Yordamchi menyudan Duplicate Event Case ni tanlash zarur
D) Yordamchi menyudan Delete Event Case ni tanlash zarur
 Answer: C

80) Hodisa tuzilmasiga joriy hodisani o'chirish uchun nima qilish kerak?
A) Yordamchi menyudan Add Event Case ni tanlash zarur
B) Yordamchi menyudan Edit Events Handled by this Case ni tanlash zarur
C) Yordamchi menyudan Duplicate Event Case ni tanlash zarur
D) Yordamchi menyudan Delete Event Case ni tanlash zarur
 Answer: D

81) Hodisa tuzilmasida qanday qo'shimcha terminallar mavjud va qaysilar?
A) 1 ta: hodisa qidiruvi bog'lami (Event Find Node)
B) 2 ta: ma'lumotlari bog'lami (Event Data Node) va hodisa filtrlari bog'lami (Event Filter Node)
C) 1 ta: ma'lumotlari bog'lami (Event Data Node)
D) 1 ta: hodisa filtrlari bog'lami (Event Filter Node)
 Answer: B

82) LabVIEW da necha turdagi hodisalar mavjud va qaysilar?
A) 1 turdagi: Qidiruv hodisalar
B) 2 turdagi: Xabar-hodisalar va filtr hodisalar
C) 1 turdagi: Xabar-hodisalar
D) 1 turdagi: Filtr hodisalar
 Answer: B

83) Filtr hodisalarni xabar hodisalardan qanday ajratib olish mumkin?
A) Xabar-hodisalar oldida yashil rangdagi yo'naltirgich bo'lsa, filtr-hodisalar oldida qizil yo'naltirgichlar bo'ladi
B) Xabar-hodisalar oldida qizil rangdagi yo'naltirgich bo'lsa, filtr-hodisalar oldida yashil yo'naltirgichlar bo'ladi
C) Xabar-hodisalar oldida yashil rangdagi yo'naltirgich bo'lsa, filtr-hodisalar oldida ko'k yo'naltirgichlar bo'ladi
D) Xabar-hodisalar oldida ko'k rangdagi yo'naltirgich bo'lsa, filtr-hodisalar oldida qizil yo'naltirgichlar bo'ladi
 Answer: A

84) LabVIEW da kodlarni olib tashlash tuzilmalari an'anaviy dasturlashdagi qaysi konstruktsiya bilan mos keladi?
A) Shart operatori
B) Izoh
C) Tsikl operatori
D) O'chirish operatori
 Answer: B

85) LabVIEW da kodlarni olib tashlash tuzilmalari turi nechta va qaysilar?
A) 2 ta: Diagram Disable va Conditional Disable
B) 2 ta: Diagram Disable va Case Disable
C) 1 ta: Diagram Disable
D) 1 ta: Conditional Disable
 Answer: A

86) LabVIEW da kodlarni olib tashlash tuzilmalari qayerda joylashgan?
A) Tools >> Modern
B) Programming >> Structures
C) Programming
D) Modern
 Answer: B

87) LabVIEW da kodlarni olib tashlash tuzilmalarida 2 ta variantni faollashtirish mumkinmi?
A) Birorta variantni faollashtirmaslik mumkin
B) Faqat birta tuzilmani faollashtirish mumkin
C) 3 tani faollashtirish mumkin
D) 2 tadan ko'p bo'lmaydi
 Answer: B

88) LabVIEW da kodlarni olib tashlash tuzilmalarida faol variantni qanday bilish mumkin?
A) ? belgisi mavjudligi
B) * belgisini mavjudligi
C) + belgisi mavjudligi
D) - belgisi mavjudligi
 Answer: B

89) Siz boshqa an'anaviy dasturlash tillarida yozilgan dasturlar yoki kodlarni LabVIEW da foydalanishingiz mumkinmi va necha usul orqali mumkin?
A) 4 usul orqali
B) 3 usul orqali
C) 5 usul orqali
D) 6 usul orqali
 Answer: B

90) LabVIEW da tezkor VIU larni yaratish uchun qaysi buyruqdan foydalanish kerak?
A) Create Sub VI
B) Edit - Create Sub VI
C) Edit Sub VI
D) Make Sub VI
 Answer: B

91) LabVIEW da tezkor VIU larni yaratish uchun birinchi navbatda qanday ishni bajarish zarur?
A) Elementlari va indikatorlarni tanlash kerak
B) Diagramma blokidan kerakli sxema qismini tanlash kerak
C) Diagramma blokidan tsiklni tanlash kerak
D) Diagramma blokidan variant tuzilmasini tanlash kerak
 Answer: B

92) LabVIEW da tezkor VIU larni yaratish uchun birinchi shart qanday?
A) 36 ta dan kirish va chiqishga ega bo'lmasligi kerak
B) 28 ta dan kirish va chiqishga ega bo'lmasligi kerak
C) 34 ta dan kirish va chiqishga ega bo'lmasligi kerak
D) 44 ta dan kirish va chiqishga ega bo'lmasligi kerak
 Answer: B

93) LabVIEW da tezkor VIU larni yaratish uchun ikkinchi shart qanday?
A) For Loop tsikli ichida va tashqarisida elementlarni tanlamaslik kerak
B) Tuzilma ichida va tashqarisida elementlarni tanlamaslik kerak
C) Variant tuzilmasi ichida va tashqarisida elementlarni tanlamaslik kerak
D) While Loop tsikli ichida va tashqarisida elementlarni tanlamaslik kerak
 Answer: B

94) Yuzadagi panel an'anaviy dasturiy ta'minotda qanday tushuncha bilan mos keladi?
A) Dastur kodi
B) Interfeys
C) Terminallar
D) Indikatorlar
 Answer: B

95) Yuzadagi panel asosan qanday elementlardan iborat bo'ladi?
A) Faqat boshqarish elementlari
B) boshqarish elementlari va indikatorlar
C) Faqat indikatorlar
D) Dastur kodi
 Answer: B

96) Virtual uskunalarda boshqarish elementi nima?
A) Ma'lumotlar manbaasi
B) Ma'lumotlarni qabul qiluvchilar
C) Dastur kodi (source code)
D) Plastik deformatsiyalash sinfi
 Answer: A

97) Virtual uskunalarda indikator elementi nima?
A) Ma'lumotlar manbaasi
B) Ma'lumotlarni qabul qiluvchilar
C) Dastur kodi
D) Deformatsiyalash sinfi
 Answer: B

98) Diagrammalar bloki oynasi (an'anaviy dasturiy ta'minotdagi kod bilan taqqoslaganda) o'zida nimani saqlaydi?
A) Boshqarish elementlarini
B) Grafik kodi
C) Indikatorlarni
D) Terminallarni
 Answer: B

99) LabVIEW da dasturni bajarilishini boshqarish tamoyili nima hisoblanadi?
A) G kod
B) Ma'lumotlar oqimi (dataflow)
C) Boshqarish elementlari
D) Indikatorlar
 Answer: B

100) Virtual uskuna nima?
A) Ishlab chiquvchi xayolidagi mavjud uskuna
B) LabVIEW dasturi bo'lib, fizik o'lchash asbobi yoki instrumentini tashqi ko'rinishi va funksiyasini modellashtiradi
C) Tekis aylanuvchan uskuna
D) Sonlarni qayta ishlovchi uskuna
 Answer: B

101) Virtual uskunaning asosiy to'rt komponentini toping?
A) Yuzadagi panel, diagramma-bloki, ikonka, bog'lash paneli
B) Yuzadagi panel, diagramma-bloki, elementlar palitrasi, funktsiyalar palitrasi
C) Instrumentlar palitrasi, elementlar palitrasi, funktsiyalar palitrasi, ikonka
D) Yuzadagi panel, diagramma-bloki, ikonka, Virtual ichki uskunalar
 Answer: A

102) Virtual uskunada yuzadagi panel nimani bildiradi?
A) Virtual uskuna yuza qismida joylashgan panel
B) Fizik uskuna paneli asosida modellashtirilgan virtual uskuna interfaol interfeysi
C) Hozirgi paytda boshqa oynalardan yuqorida bo'lgan oyna
D) Yuzadagi panel, diagramma-bloki, ikonka, VIU
 Answer: B

103) Virtual uskunadagi diagrammalar bloki nima?
A) Virtual uskunani sxematik ko'rinishini
B) Ma'lumotlarni o'tish vaqt diagrammasi
C) Dasturning kodini saqlovchi virtual uskuna oynasi
D) Virtual uskuna interfeyi
 Answer: C

104) LabVIEWdagi yuzadagi panel an'anaviy dasturlashdagi ... ga mos keladi.
A) Qism dastur
B) Foydalanuvchi interfeysi
C) Dastur
D) Dastur kodi
 Answer: B

105) LabVIEWdagi VU an'anaviy dasturlashdagi ... ga mos keladi.
A) Qism dastur
B) Dastur
C) Foydalanuvchi interfeysi
D) Dastur kodi
 Answer: B

106) LabVIEWdagi VIU an'anaviy dasturlashdagi ... ga mos keladi.
A) Qism dastur kodi
B) Dastur
C) Interfeys
D) Dastur kodi
 Answer: A

107) LabVIEWdagi diagramma bloki an'anaviy dasturlashdagi ... ga mos keladi.
A) Qism VI
B) Dasturning kodi
C) Dastur
D) Interfeysi
 Answer: B

108) LabVIEWdagi ma'lumotlar bog'lami an'anaviy dasturlashdagi ... ga mos keladi.
A) Qism dastur
B) Operatorlar, funktsiyalar va qism dasturlar
C) Foydalanuvchi interfeysi
D) Dastur kodi
 Answer: B

109) LabVIEWda to'g'ri hisoblangan jumlani ko'rsating:  
A) Terminali ramkasi mayin chiziq bilan ajratilgan bo'ladi  
B) Ma'lumotlar manbasi faqat bitta, qabul qiluvchi esa bir necha bo'lishi mumkin  
C) Indikatorlar terminali chegarasi yo'g'on chiziq bilan belgilangan bo'ladi  
D) Ma'lumotlar manbasi bir nechta bo'lishi mumkin  
Answer: B

110) Bir vaqtning o'zida yuzadagi panel va diagrammalar-bloki oynasini ko'rish uchun ... tugmalar tanlanadi:  
A) Ctrl+N  
B) Ctrl+T  
C) Ctrl+C  
D) Ctrl+A  
Answer: B

111) Bir vaqtning o'zida yuzadagi panel va diagrammalar-bloki oynasini ko'rish uchun ... bandini tanlash kerak:  
A) Tools menyusidan Title Left and Right bandi  
B) Window menyusidan Title Left and Right bandi  
C) View menyudan Show Block Diagram bandi  
D) Tools menyusidan Title Left and Right bandi  
Answer: B

112) Quyidagilardan qaysi biri LabVIEWda belgini yashirish (ko'rinmaydigan) qilish imkonini beradi?  
A) Kontekst menyudan Create >> Caption bandini tanlash  
B) Kontekst menyudan Visible items >> Caption bandini tanlash  
C) Kontekst menyudan Create >> Label bandini tanlash  
D) Kontekst menyudan Visible >> Label bandini tanlash  
Answer: B

113) Jumlani davom ettiring: Buzilgan o'tkazgichni o'chirish uchun uni belgilab olib, ...?  
A) View menyusidan (Remove Broken Wires) buyruqi yoki tugmalari tanlanadi  
B) Edit menyusidan (Remove Broken Wires) buyruqi yoki tugmalari tanlanadi  
C) View menyusidan (Remove Broken Wires) buyruqi yoki tugmalari tanlanadi  
D) Edit menyusidan (Remove Broken Wires) buyruqi yoki tugmalari tanlanadi  
Answer: B

114) Noto'g'ri javobni ko'rsating: Agar o'tkazgichning buzilish sababi noma'lum bo'lsa, ... dan Xatoliklar ro'yxati (List Errors) bandi tanlanadi.  
A) Yuzadagi panelda dasturni ishga tushirish tugmasida sichqonchaning o'ng tugmasi tanlanadi  
B) Dasturni ishga tushirish tugmasida sichqonchaning chap tugmasi tanlanadi  
C) Diagrammalar blokida dasturni ishga tushirish tugmasida sichqonchaning o'ng tugmasi tanlanadi  
D) Buzilgan o'tkazgichda kontekst menyu oynasi chaqiriladi yoki sichqonchaning o'ng tugmasi orqali yordamchi menyu chaqiriladi  
Answer: B

115) Elementlarni ulashdagi noto'g'ri javobni ko'rsating:  
A) Sichqoncha tugmasini bosing va yo'naltiring  
B) Sichqoncha tugmasini bosmasdan ulanish yo'nalishini faqat 1 marta o'zgartirish mumkin  
C) Probel klavishi yordamida o'tkazgich yo'nalishini o'zgartirish mumkin  
D) Yo'nalishini faqat 1 marta o'zgartirish mumkin  
Answer: B

116) VU dagi xatolik joylashgan joyni aniqlashtirish uchun ... LabVIEW mavjud xatolikni chaqirgan oynani mos ekranga chiqaradi va ob'yektni belgilaydi.  
A) Yuzadagi panelda dasturni ishga tushirish tugmasida sichqonchaning o'ng tugmasi tanlansa  
B) Dasturni ishga tushirish tugmasida sichqonchaning chap tugmasi tanlansa  
C) Sichqoncha tugmasini bosmasdan ulanish yo'nalishini faqat 1 marta o'zgartirish mumkin  
D) Diagrammalar blokida dasturni ishga tushirish tugmasida sichqonchaning o'ng tugmasi tanlansa  
Answer: B

117) ... - ma'lumotlar tizimining muhim turi bo'lib, oddiy dasturlash tillari operatorlariga o'xshab virtual uskunani bajarilishini boshqaradi.  
A) Boshqarish elementi (control)  
B) Tuzilish (struktura)  
C) Yuzadagi panel (front panel)  
D) Variant tuzilmasi (Case structure)  
Answer: B

118) LabVIEWda faylni xotirada saqlash usullari nechta?  
A) 6  
B) 5  
C) 7  
D) 8  
Answer: B

119) Quyidagilardan qaysi biri LabVIEWda faylni xotirada saqlash usuli emas?  
A) File menyusidan Save buyrug'ini tanlash  
B) File menyusidan Save Copy buyrug'ini tanlash  
C) File menyusidan SaveAll buyrug'ini tanlash  
D) File menyusidan Save As buyrug'ini tanlash  
Answer: B

120) Quyidagilardan qaysi biri VUni oxirgi saqlangan nusxasiga qaytaradi?  
A) File menyusidagi Revert Command tugmasi  
B) Edit menyusidagi Revert tugmasi  
C) Edit menyusidagi Save As Command tugmasi  
D) File menyusidagi Save As Command tugmasi  
Answer: A

121) Save for Previous Version tugmasi ... imkonini beradi.  
A) Faylni LabVIEW ning qaysi katalogida (papkada) saqlashni tanlash  
B) Faylni LabVIEW ning qaysi versiyasida saqlashni tanlash  
C) Faylni qaysi LabVIEW dasturining qaysi versiyada saqlashni tanlash  
D) Faylni LabVIEW ning qaysi kutubxonasida saqlashni tanlash  
Answer: B

122) LabVIEWda faylni xotirada saqlash usullarining qaysi birida Open, Rename bandli dialog oynasi ochiladi?  
A) File menyudagi Save saqlash buyrug'ida  
B) File menyudagi Save As buyrug'ida  
C) File menyudagi Save All saqlash buyrug'ida  
D) File menyudagi Save Copy saqlash buyrug'ida  
Answer: B

123) Dastur bajarilishini yoritish rejimini yoqish uchun asboblar panelidan ... asbobi tanlanadi.  
A) Retain Wire Values  
B) Highlight Execution Mode  
C) Align Objects  
D) Distribute Objects  
Answer: B

124) Variant tuzilmasini ... dan yuklash mumkin.  
A) Controls palitrasining Modern >> Structures podpalitrasi  
B) Functions palitrasining Programming >> Structures ichki palitrasi  
C) Controls palitrasining Modern >> String podpalitrasi  
D) Functions palitrasining Programming >> String podpalitrasi  
Answer: B

125) Agar Variant tuzilmasining selektorga sonli yoki qatorli ma'lumotlar ulangan bo'lsa, unda tuzilma ... variantlarga ega bo'ladi.  
A) 2 ta  
B) Cheksiz  
C) 0,1  
D) 3 ta  
Answer: B

126) Add Case After va Add Case Before optsiyalari orqali nima bajariladi?  
A) Tunnel mode qo'shiladi  
B) Variant qo'shiladi  
C) O'tkazgich qo'shiladi  
D) Shart tuzilmasi qo'shiladi  
Answer: B

127) Dialog oynalari ochiq bo'lganda LabVIEW ning boshqa oynasini faollashtirib bo'ladimi?  
A) 2 ta oynani  
B) Dialog oynasini yopish zarur  
C) Vaqtincha  
D) 1 ta oynani  
Answer: B

128) Agar avtoindekslash o'chirilgan bo'lsa, unda ...?  
A) Tsikl har bir iteratsiyada massivning keyingi indeksiga o'tadi  
B) Massiv tarkibidagi elementlari bilan birgalikda to'liqligicha tsiklga kiritiladi  
C) Tsikl har bir iteratsiyada massivning 1-indeksiga o'tadi  
D) Massiv to'liqligicha tsiklga kiritilmaydi  
Answer: B

129) Noto'g'ri jumlani toping: Klasterlar terminallarini birlashtirish ... mumkin.  
A) Agar ularning tipi har xil bo'lsa  
B) Mos elementlarning tipi o'rni bilan bir xil bo'lsa  
C) Agar ularning tipi bir xil bo'lmasa  
D) Bir xil sondagi elementlarga ega bo'lsa  
Answer: A

130) Klasterda joylashtirilgan birinchi ob'yekt ... hisoblanadi.  
A) 100 chi element  
B) 0 chi element  
C) Oxirgi element  
D) (n-1) chi element  
Answer: B

131) Kontekst menyudagi "Reorder Controls in Cluster" bandining vazifasi nima?  
A) Klaster ichidagi elementlarni o'sish tartibida joylashtirish  
B) Klaster ichidagi elementlarni tartiblash  
C) Klaster ichidagi elementlarni kamayish tartibida joylashtirish  
D) Klaster ichidagi elementlar tartibini (ketma-ketligini) o'zgartirish  
Answer: B

132) LabVIEW da umumiy (tarmoq) o'zgaruvchilar nima?  
A) Bir necha VU lar orasida, yoki VU lar baravar ishlaganda ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlaydi  
B) Diagrammalar blokining turli nuqtalaridan yuzadagi panel ob'yektiga murojaat etish imkonini beradi  
C) Bir necha VU lar orasida ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi  
D) Bir necha VU lar orasida turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlamaydi  
Answer: A

133) LabVIEW da mahalliy o'zgaruvchilar nima?  
A) Bir necha VU lar orasida, yoki VU lar baravar ishlaganda ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi  
B) Diagrammalar blokining turli nuqtalaridan yuzadagi panel ob'yektiga murojaat etish imkonini beradi  
C) Bir necha VU lar orasida, yoki VU lar baravar ishlaganda ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlaydi  
D) Bir necha VU lar orasida, yoki VU lar baravar ishlaganda ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlamaydi  
Answer: B

134) LabVIEW da global o'zgaruvchilar nima?  
A) Diagrammalar blokining turli nuqtalaridan yuzadagi panel ob'yektiga murojaat etish imkonini beradi  
B) Bir necha VU lar orasida, yoki VU lar baravar ishlaganda ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi  
C) Bir necha VU lar orasida, yoki VU lar baravar ishlaganda ixtiyoriy tipdagi qiymatlarga bir vaqtda murojaat etish imkonini beradi, lekin ular turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlaydi  
D) Bir necha VU lar orasida turli mahalliy va tarmoq dasturlarida ishlamaydi  
Answer: B

135) LabVIEW da signallarning nechta turi mavjud?  
A) 4  
B) 3  
C) 5  
D) 6  
Answer: B

136) To'g'ri jumlani aniqlang:  
A) Mahalliy o'zgaruvchining terminali o'qish rejimida qalin ramkaga ega, yozish rejimida esa ingichkaroq  
B) Mahalliy o'zgaruvchining terminali o'qish rejimida ingichka ramkaga ega, yozish rejimida esa qalinroq  
C) Mahalliy o'zgaruvchining terminali o'qish rejimida oq rangda, yozish rejimida esa qora rangda bo'ladi  
D) Mahalliy o'zgaruvchining terminali o'qish rejimida qora rangda, yozish rejimida esa oq rangda bo'ladi  
Answer: A

137) LabVIEW da Diagram Disable va Conditional Disable tuzilmalaridan nima maqsadda foydalaniladi?  
A) Mahalliy o'zgaruvchilardan foydalanish uchun  
B) Grafik kodlar bo'lagini bajartirmoqchi bo'lmasak  
C) Global o'zgaruvchilardan foydalanish uchun  
D) Grafik kodlar bo'lagini bajartirmoqchi bo'lsak  
Answer: B

138) Ob'ektga yo'naltirilgan dasturlashda sinf tushunchasi?  
A) Xususiyatlar va metodlardan iborat  
B) Xususiyatlar, metodlar va hodisalardan iborat  
C) Xususiyatlar va hodisalardan iborat  
D) Metodlar va hodisalardan iborat  
Answer: B

139) Yozuv ob'ektining (TLabel) ekranga chiqariladigan matn rangi ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash tilidagi ob'jektning qanday tushunchasiga mos keladi?  
A) Hodisa  
B) Xususiyat  
C) Metod  
D) VIU  
Answer: B

140) Matn kiritish ob'ektida (TEdit) matnni o'zgarishi ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash tilidagi ob'ektning qanday tushunchasiga mos keladi?  
A) Xususiyat  
B) Hodisa  
C) Metod (Usul)  
D) Initsializatsiya  
Answer: B

141) BitBtn tugma ob'ekti Button tugma ob'ektidan barcha imkoniyatlarini o'zida mujassamlashtirgan! Ushbu fakt ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash tilidagi ob'ektning qanday tushunchasiga mos keladi?  
A) Polimorfizm  
B) Vorislik  
C) Inkapsulatsiya  
D) Initsializatsiya  
Answer: B

142) BitBtn tugma ob'ekti Button tugma ob'ektidan barcha imkoniyatlarini o'zida mujassamlashtirgan! Ushbu fakt ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash tilidagi ob'ektning qanday tushunchasiga mos keladi?  
A) Polimorfizm  
B) Vorislik  
C) Inkapsulatsiya  
D) Initsializatsiya  
Answer: B

143) BitBtn tugma ob'ekti Button tugma ob'ektidan tugma ustiga yozuvni chiqarishdan boshqa rasmni ham chiqaradi! Ushbu fakt ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash tilidagi ob'ektning qanday tushunchasiga mos keladi?  
A) Ob'yekt vorisligi  
B) Polimorfizm  
C) Inkapsulatsiya  
D) Initsializatsiya  
Answer: B

144) Delphi tizimida loyiha yaratilganda odatda natija sifatida qanday fayl hosil bo'ladi?  
A) .pas  
B) .exe  
C) .dfm  
D) .res  
Answer: B

145) Delphi tizimida loyiha moduli yoki dasturchi kod yoziladigan fayl qanday kengaytmaga ega?  
A) .exe  
B) .pas  
C) .dfm  
D) .res  
Answer: B

146) Delphi tizimida loyiha formasi yoki oynasi fayl sifatida qanday kengaytmaga ega?  
A) .exe  
B) .pas  
C) .dfm  
D) .res  
Answer: C

147) .dpr kengaytmali fayl nima uchun kerak?  
A) Delphi tizimida modulni (dastur bir bo'lagini) ochish uchun  
B) Delphi tizimida loyihani ochish uchun  
C) Delphi tizimida loyihani formasini ochish uchun  
D) Delphi tizimida loyihani resurslarini ochish uchun  
Answer: B

148) Form1.close; Ushbu kod qismi qaysi kengaytmali fayldan olingan?  
A) .exe  
B) .pas  
C) .dfm  
D) .res  
Answer: B

149) Delphi tizimida Forma ob'ektining rangini o'zgartirmoqchi bo'lsangiz Delphi tizimining qanday oynasidan foydalaniladi?  
A) Code Editor  
B) Object Inspector  
C) Form Designer  
D) Project Manager  
Answer: B

150) Delphi tizimida Forma ob'ektiga sichqoncha ko'rsatkichini etganda dastur kodini yozmoqchi bo'lsangiz Delphi tizimining qanday oynasidan foydalaniladi?  
A) Form Designer  
B) Code Editor  
C) Object Inspector  
D) Component Palette  
Answer: C

151) Qaysi qatorda Delphi dasturlash tilida to'g'ri izoh yozilgan?  
A) (* close *)  
B) // close  
C) close
 D) # close  
Answer: B

152) Qaysi qatorda Delphi dasturlash tilida to'g'ri izoh yozilgan?  
A) // close  
B) { close }  
C) (* close *)  
D) (close)
Answer: B

153) a:=4*3+5; "a" o'zgaruvchi tipini to'g'ri tanlang?  
A) Double  
B) Integer  
C) String  
D) Char  
Answer: B

154) a:=4*3/5; "a" o'zgaruvchi tipini to'g'ri tanlang?  
A) Integer  
B) String  
C) Double  
D) Char  
Answer: C

155) a:='Z'; "a" o'zgaruvchi tipini to'g'ri tanlang?  
A) Integer  
B) String  
C) Char  
D) Double  
Answer: C

156) a:='Zayniddin'; "a" o'zgaruvchi tipini to'g'ri tanlang?  
A) Char  
B) String  
C) Integer  
D) Double  
Answer: B

157) Agar o'zgaruvchi oldindan qanday tipli ma'lumotlarni qabul qilishini bilmasangiz qanday tipni tanlagan bo'lardingiz?  
A) Integer  
B) String  
C) Variant  
D) Char  
Answer: C

158) Tsikl operatori dasturlashda keng qo'llaniladi! Agar tsikllar soni aniq bo'lsa (masalan 10 marta qaytib bajarish) unda qaysi tsikl operatordan foydalaniladi?  
A) While  
B) Repeat  
C) For  
D) Case  
Answer: C

159) Tsikl operatori dasturlashda keng qo'llaniladi! Agar tsikllar soni aniq bo'lmasa va shart birinchi tekshirilib buyruqlar keyin bajarilsa unda qaysi tsikl operatordan foydalaniladi?  
A) For  
B) While  
C) Repeat  
D) Case  
Answer: B

160) Tsikl operatori dasturlashda keng qo'llaniladi! Agar buyruqlar avval bajarilib va shart keyin tekshirilsa unda qaysi tsikl operatordan foydalaniladi?  
A) For  
B) While  
C) Repeat  
D) Case  
Answer: C

161) Shart operatori dasturlashda keng qo'llaniladi! Agar bir son ikkinchi sondan kattaligini tekshirish uchun (masalan a>b) qanday operatordan foydalaniladi?  
A) Case  
B) IF  
C) For  
D) While  
Answer: B

162) A:=Length('Ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash'); A o'zgaruvchi qiymatini toping?  
A) 34  
B) 33  
C) 35  
D) 36  
Answer: A

163) A:=copy('Ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash',25,6); A o'zgaruvchi qiymatini toping?  
A) yo'nal  
B) Dastur  
C) lash  
D) tiril  
Answer: B

164) s:='Ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash'; Delete(s,31,4); "s" o'zgaruvchi qiymatini toping?  
A) Ob'ektga yo'naltirilgan dastur  
B) Ob'ektga yo'naltirilgan  
C) Ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash  
D) dastur  
Answer: A

165) a:=pos('dastur','Ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash'); "a" o'zgaruvchi qiymatini toping?  
A) 24  
B) 25  
C) 26  
D) 27  
Answer: B

166) Ushbu rasmda qanday oyna turi keltirilgan?  
A) SDI forma  
B) MDI forma  
C) Dialog forma  
D) Floating forma  
Answer: B

167) A:array[4..17] of integer; Bu nechta o'lchamli massiv?  
A) 1  
B) 2  
C) 3  
D) 4  
Answer: A

168) A:array[4..17,1..8] of integer; Bu nechta o'lchamli massiv?  
A) 1  
B) 2  
C) 3  
D) 4  
Answer: B

169) TFileStream ob'ekti qanday maqsadda foydalaniladi?  
A) Ma'lumotlarni tarmoqqa uzatish  
B) Fayllar bilan ishlash  
C) Grafik interfeysni boshqarish  
D) Ma'lumotlar bazasi bilan ishlash  
Answer: B

170) TFileStream ob'ekti bilan faylni o'qish va o'zgartirish rejimida ochish uchun qaysi rejimdan foydalaniladi?  
A) fmOpenRead  
B) fmOpenWrite  
C) fmOpenReadWrite  
D) fmCreate  
Answer: C

171) TFileStream ob'ekti bilan faylni o'qish va yozish rejimida ochish uchun qaysi rejimdan foydalaniladi?  
A) fmOpenRead  
B) fmOpenWrite  
C) fmOpenReadWrite  
D) fmCreate  
Answer: C

172) "26.12.2016,Понидельник" deb chiqarish uchun FormatDateTime funktsiyasiga qanday formatni ko'rsatish zarur?  
A) 'dd.mm.yyyy,ddd'  
B) 'dd.mm.yyyy,dddd'  
C) 'd.m.yy,dddd'  
D) 'dd.mm.yy,ddd'  
Answer: B

173) "4:34:10 pm" deb chiqarish uchun FormatDateTime funktsiyasiga qanday formatni ko'rsatish zarur?  
A) 'h:nn:ss'  
B) 'hh:nn:ss am/pm'  
C) 'h:nn:ss am/pm'  
D) 'hh:nn:ss'  
Answer: C

174) "434" matnni butun songa aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) IntToStr  
B) StrToInt  
C) StrToFloat  
D) FloatToStr  
Answer: B

175) 434 butun sonini matnga aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) StrToInt  
B) IntToStr  
C) StrToFloat  
D) FloatToStr  
Answer: B

176) '26.12.2016' sanani matnga aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) DateToStr  
B) StrToDate  
C) TimeToStr  
D) StrToTime  
Answer: A

177) '26.12.2016' matnni sanaga aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) DateToStr  
B) StrToDate  
C) TimeToStr  
D) StrToTime  
Answer: B

178) '16:46' vaqtni matnga aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) DateToStr  
B) StrToDate  
C) TimeToStr  
D) StrToTime  
Answer: C

179) '16:46' matnni vaqtga aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) DateToStr  
B) StrToDate  
C) TimeToStr  
D) StrToTime  
Answer: D

180) '3,14' matnni songa aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) StrToInt  
B) IntToStr  
C) StrToFloat  
D) FloatToStr  
Answer: C

181) 3,14 sonni songa aylantirmoqchiman! Qanday funktsiyadan foydalanish kerak?  
A) StrToInt  
B) IntToStr  
C) StrToFloat  
D) FloatToStr  
Answer: D

182) a:=round(16/5); "a" o'zgaruvchi nechaga teng bo'ladi?  
A) 3  
B) 4  
C) 5  
D) 2  
Answer: A

183) a:=round(3/4); "a" o'zgaruvchi nechaga teng bo'ladi?  
A) 0  
B) 1  
C) 2  
D) 3  
Answer: B

184) Tizim Reestri bilan ishlash uchun qanday ob'ektdan foydalanish mumkin?  
A) TRegistry  
B) TRegIniFile  
C) TIniFile  
D) TFileStream  
Answer: B

185) Tizim Reestri bilan ishlash uchun qanday moduldan foydalanish mumkin?  
A) SysUtils  
B) Registry  
C) Classes  
D) Windows  
Answer: B

186) Nostandart komponentlar asosan qanday komponentlar guruhiga kiritilgan?  
A) Standard va Dialogs  
B) Additional va Win32  
C) System va Data Access  
D) Visual Component Library  
Answer: B

187) Standart komponentlar asosan qanday komponentlar guruhiga kiritilgan?  
A) Additional  
B) Win32  
C) Standard  
D) Data Controls  
Answer: C

188) Telefon raqamni kiritish maydonini tashkil etish uchun quyidagi qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TEdit  
B) TMaskEdit  
C) TLabel  
D) TComboBox  
Answer: B

189) Pochta indeksi raqamni kiritish maydonini tashkil etish uchun quyidagi qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TEdit  
B) TMaskEdit  
C) TLabel  
D) TComboBox  
Answer: B

190) Rasmda ko'rsatilgan interfeysni tashkil etish uchun qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TListBox  
B) TCheckListBox  
C) TComboBox  
D) TTreeView  
Answer: B

191) Taqvimdagi sanani tanlashni osonlashtirish uchun qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TMonthCalendar  
B) TDateTimePicker  
C) TCalendar  
D) TEdit  
Answer: B

192) Ranglarni tanlashni tashkil etish uchun qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TColorBox  
B) TComboBox  
C) TListBox  
D) TEdit  
Answer: A

193) Daraxt ko'rinishida ma'lumotlarni shakllantirish uchun qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TListBox  
B) TTreeView  
C) TComboBox  
D) TCheckListBox  
Answer: B

194) Dasturimizni tizim burchagiga paydo qilishimiz uchun qanday komponentdan foydalanish mumkin?  
A) TSystemTray  
B) TNotifyIcon  
C) TTrayIcon  
D) TTaskbarIcon  
Answer: C

195) onActivate, onClick, onClose, onCreate, onKeyPress va hokazo so'zlar ob'ektga yo'naltirilgan dasturlash tilining qaysi tushunchasiga mos keladi?  
A) Xususiyat  
B) Metod  
C) Hodisa  
D) Vorislik  
Answer: C

Subject: OT

1) Inson bilan hisoblash mashinasi orasidagi muloqotini ta'minlash qanday dastur deyiladi?  
A) Operatsion tizim  
B) Drayverlar  
C) Texnik tizimlar  
D) Foydalanuvchi dasturlari  
Answer: A

2) BIOS dasturini qaysi firma ishlab chiqargan?  
A) Intel Corporation  
B) American Megatrends (AMI)  
C) Singapur Megetrinds (SMI)  
D) Phoenix Technologies  
Answer: B

3) Kompyuterning turli texnik qismlari orasidagi o'zaro bog'lanishi nima deb ataladi?  
A) Foydalanuvchi interfeysi  
B) Apparat arxitekturasi  
C) Dasturiy interfeys  
D) Tarmoq interfeysi  
Answer: B

4) RAM (Random Access Memory) qanday xotira?  
A) Doimiy xotira  
B) Tezkor xotira  
C) Vinchester xotira  
D) Tashqi xotira  
Answer: B

5) Flesh (ingl. flash)ka qanday xotira?  
A) Tashqi xotira  
B) Tezkor xotira  
C) Doimiy xotira  
D) Vinchester xotira  
Answer: A

6) MsDOS da .txt kengaytmali fayl ichidagi ma'lumotni ko'rish buyrugi?  
A) Type  
B) Edit  
C) Md  
D) Dir  
Answer: A

7) MsDOS da Papka (katalog) va fayllar ro'yhatini ekranga chikarish buyrugi?  
A) Dir  
B) Rd  
C) Md  
D) Type  
Answer: A

8) MS DOS dastlab necha Kbayt xotiraga ega bo'lgan kompyuterlarga mo'ljallangan?  
A) 16 Kbayt  
B) 32 Kbayt  
C) 64 Kbayt  
D) 128 Kbayt  
Answer: C

9) MS-DOS operatsion tizimida fayl yaratish buyrugi?  
A) Copy con  
B) Md  
C) Type  
D) Edit  
Answer: A

10) Operatsion sistema nechta resursga ega?  
A) 1 ta  
B) 3 ta  
C) 4 ta  
D) Cheksiz  
Answer: B

11) Total Commander dasturida katalog (Папка) yaratish tugmachasi?  
A) F7  
B) F5  
C) F10  
D) F3  
Answer: A

12) Total Commander dasturida katalog yoki faylni nusxasini ko'chirib (Copy) olish tugmachasi?  
A) F3  
B) F5  
C) F6  
D) F7  
Answer: B

13) Total Commander dasturida katalog yoki faylni nusxasini o'chirish (Удаление) tugmachasi?  
A) F8  
B) F5  
C) F6  
D) F3  
Answer: A

14) Windows Commander dasturida faylni nusxasini arhivlab ko'chirib (Copy) olish tugmachasi?  
A) Alt+F5  
B) Alt+F6  
C) Ctrl+F5  
D) Shift+F5  
Answer: A

15) Qobiq dasturlarda matnli faylni tahrirlash (Edit) tugmachasi?  
A) F4  
B) F7  
C) F3  
D) F5  
Answer: A

16) Qobiq dasturlarda matnli faylni ichidagi (type) ma'lumotni ko'rish tugmachasi?  
A) F3  
B) F7  
C) F4  
D) F5  
Answer: A

17) Apparat qismlari va dasturlar orasidagi o'zaro bog'lanishi nima deb ataladi?  
A) Foydalanuvchi interfeysi  
B) Dasturiy interfeys  
C) Apparat arxitekturasi  
D) Tarmoq interfeysi  
Answer: B

18) ROM (Read Only Memory) qanday xotira?  
A) Tezkor xotira  
B) Tashqi xotira  
C) Doimiy xotira  
D) Vinchester xotira  
Answer: C

19) MsDOS da D-diskdagi faylni C-disk kochirib o'tish amali qaysi javobda to'g'ri yozilgan?  
A) Copy d:\fff.txt c:\  
B) Copy con d:\fff.txt c:\  
C) Move d:\fff.txt c:\  
D) Dir d:\fff.txt c:\  
Answer: A

20) MsDOS da .rtf kengaytmali fayl ichidagi ma'lumotni tahrirlash buyrugi?  
A) Edit  
B) Rd  
C) Type  
D) Dir  
Answer: A

21) MS-DOS 3.3 versiyasi nechanchi yilda paydo bo'lgan?  
A) 1985  
B) 1987  
C) 1983  
D) 1989  
Answer: B

22) "Microsoft Disk Operation System" nechanchi yilda paydo bo'lgan?  
A) 1980  
B) 1981  
C) 1982  
D) 1983  
Answer: B

23) Papka bilan Fayl qanday farqlanadi?  
A) Papkada kengaytma yo'q, Faylda kengaytma bor  
B) Papkada fayllar bo‘lmaydi, Faylda bo‘ladi  
C) Papka fayldan katta, Fayl kichik  
D) Papka doimiy, Fayl vaqtinchalik  
Answer: A

24) Kompyuterning asosiy texnik qismlari va qo'shimcha (atrof) qurilmalari qanday ta'minot?  
A) Dasturiy ta'minot  
B) Apparat ta'minoti  
C) Tarmoq ta'minoti  
D) Foydalanuvchi ta'minoti  
Answer: B

25) Insonning dastur bilan va dasturni inson bilan o'zaro muloqoti qanday interfeys deyiladi?  
A) Foydalanuvchi interfeysi  
B) Dasturiy interfeys  
C) Apparat interfeysi  
D) Tarmoq interfeysi  
Answer: A

26) Kompyuter dasturlarlari orasidagi o'zaro bog'lanishi nima deb ataladi?  
A) Foydalanuvchi interfeysi  
B) Dasturiy interfeys  
C) Apparat interfeysi  
D) Tarmoq interfeysi  
Answer: B

27) Hozirgi zamon tezkor xotirasi nomi?  
A) DDR3  
B) SDRAM  
C) DDR4  
D) DDR5  
Answer: D

28) MsDOS da katologni o'chirish buyrugi?  
A) Rd  
B) Del  
C) Md  
D) Dir  
Answer: A

29) MsDOSda faqat fayllar ro'yhatini chikarish buyrugi?  
A) Dir /w  
B) Dir /p  
C) Dir  
D) Type  
Answer: C

30) MsDOSda papka va fayllar ro'yhatini ustun ko'rinishida ekranda chikarish buyrugi?  
A) Dir /w  
B) Dir /p  
C) Dir  
D) Type  
Answer: A

31) Axborot o'lchov birligida Kbaytdan keyin qaysi o'lchov birligi keladi?  
A) Gbayt  
B) Mbayt  
C) Tbayt  
D) Bayt  
Answer: B

32) Kompyuter dasturlarlari orasidagi o'zaro bog'lanishi nima deb ataladi?  
A) Foydalanuvchi interfeysi  
B) Dasturiy interfeys  
C) Apparat interfeysi  
D) Tarmoq interfeysi  
Answer: B

33) MsDOS da Faylni o'chirish buyrugi?  
A) Del  
B) Rd  
C) Md  
D) Type  
Answer: A

34) Fayl yaratish buyrugi?  
A) Copy con  
B) Del  
C) Rd  
D) Type  
Answer: A

35) "DOS-Microsoft Disk Operation System" necha hajmdagi kompyuterlarga mo'ljallangan?  
A) 16 Kbayt  
B) 32 Kbayt  
C) 64 Kbayt  
D) 128 Kbayt  
Answer: C

36) "Microsoft Disk Operation System" daslab necha hajmda bo'lgan?  
A) 8 Kbayt  
B) 12 Kbayt  
C) 16 Kbayt  
D) 32 Kbayt  
Answer: A

37) Fayl nomi kengaytmalari asosida assotsiatsiyalarni ko'rsatish yoki o'zgartish buyrugi?  
A) ATTRIB  
B) ASSOC  
C) TYPE  
D) DIR  
Answer: B

38) Fayl atributlarini ko'rsatish va o'zgartirish buyrugi?  
A) ASSOC  
B) ATTRIB  
C) TYPE  
D) DIR  
Answer: B

39) Qobiq dasturlarda katalog (Папка) yoki fayldan nusxa olish?  
A) F5  
B) F3  
C) F4  
D) F7  
Answer: A

40) Ekranni tozalash buyrugi?  
A) Cls  
B) Dir  
C) Type  
D) Del  
Answer: A

41) MsDOS da fayllarni solishtirish buyrugi?  
A) FC  
B) COMP  
C) DIR  
D) TYPE  
Answer: A

42) C-diskdagi faylni E-disk ko'chirib o'tish amali qaysi javobda to'g'ri berilgan?  
A) Copy c:\fff.txt e:\  
B) Move c:\fff.txt e:\  
C) Copy con c:\fff.txt e:\  
D) Dir c:\fff.txt e:\  
Answer: A

43) MsDOS da .rtf kengaytmali fayl ichidagi ma'lumotni tahrirlash buyrugi?  
A) Edit  
B) Type  
C) Dir  
D) Del  
Answer: A

44) 1987 yilda MS-DOSning nechanchi versiyasi paydo bo'lgan?  
A) MS-DOS 2.0  
B) MS-DOS 3.0  
C) MS-DOS 3.3  
D) MS-DOS 4.0  
Answer: C

45) MS-DOS 3.3 versiyasi necha dyumli disk bilan ishlagan?  
A) 5.25 dyum  
B) 3.5 dyum  
C) 8 dyum  
D) 2.88 dyum  
Answer: B

46) MS-DOS 3.3 versiyasi necha Mbaytli disk bilan ishlagan?  
A) 720 Kbayt  
B) 1.44 Mbayt  
C) 2.88 Mbayt  
D) 360 Kbayt  
Answer: B

47) Boshlang‘ichni boshqarish uchun yuklash ma'lumotlar bazasida xususiyatlarni o'rnatish va yuklash buyrugi?  
A) BOOTCFG  
B) BCDEDIT  
C) MSCONFIG  
D) REGEDIT  
Answer: B

48) MSDOSda ekranni tozalash buyrugi?  
A) CLS  
B) DIR  
C) TYPE  
D) DEL  
Answer: A

49) Ikki fayl yoki ikkita fayl to'plamining mazmunini solishtirish buyrugi?  
A) FC  
B) COMP  
C) DIR  
D) TYPE  
Answer: B

50) "MD" - nima?  
A) Fayl o‘chirish  
B) Papka yaratish  
C) Fayl ko‘rish  
D) Disk formatlash  
Answer: B

51) "Copy con" - nima?  
A) Fayl yaratish  
B) Fayl o‘chirish  
C) Fayl ko‘chirish  
D) Fayl ko‘rish  
Answer: A

52) "Edit" - nima?  
A) Fayl ko‘rish  
B) Fayl tahrirlash  
C) Papka yaratish  
D) Fayl o‘chirish  
Answer: B

53) "DEL" - nima?  
A) Fayl o‘chirish  
B) Papka yaratish  
C) Fayl ko‘rish  
D) Fayl tahrirlash  
Answer: A

54) "Type" - nima?  
A) Fayl ichidagi matnni ko‘rish  
B) Fayl o‘chirish  
C) Papka yaratish  
D) Fayl tahrirlash  
Answer: A

55) "COPY" - nima?  
A) Fayldan nusxa olish  
B) Fayl o‘chirish  
C) Fayl ko‘rish  
D) Papka yaratish  
Answer: A

56) "REN" - nima?  
A) Fayl ko‘chirish  
B) Fayl nomini o‘zgartirish  
C) Fayl o‘chirish  
D) Fayl ko‘rish  
Answer: B

57) "RD" - nima?  
A) Fayl o‘chirish  
B) Papkani o‘chirish  
C) Fayl ko‘rish  
D) Papka yaratish  
Answer: B

58) DOS yuklanib bo'lgandan so'ng birinchi qaysi fayl ishga tushadi?  
A) AUTOEXEC.BAT  
B) COMMAND.COM  
C) CONFIG.SYS  
D) IO.SYS  
Answer: B

59) Standart old va fon ranglarini o'rnatadigan buyruq?  
A) Color  
B) Cls  
C) Prompt  
D) Mode  
Answer: A

60) Bir yoki bir nechta faylni boshqa joyga nusxalash?  
A) Move  
B) Copy  
C) Del  
D) Type  
Answer: B

61) "FORMAT" - nima?  
A) Diskni formatlash  
B) Fayl ko‘rish  
C) Papka yaratish  
D) Fayl o‘chirish  
Answer: A

62) DOS buyruqlari haqidagi yordam ma'lumotlarini ko'rsatadigan buyruq?  
A) Dir  
B) Help  
C) Type  
D) Cls  
Answer: B

63) "CLS" - nima?  
A) Fayl o‘chirish  
B) Ekranni tozalash  
C) Papka yaratish  
D) Fayl ko‘rish  
Answer: B

64) Ommaviy ish faylining bajarilishini to'xtatib turadi va xabarni ko'rsatadigan buyruq?  
A) Pause  
B) Cls  
C) Dir  
D) Type  
Answer: A

65) Matn fayli chop etish buyrugi?  
A) Print  
B) Type  
C) Copy  
D) Dir  
Answer: A

66) DOS da diskdan nusxa olish buyrugi?  
A) DISKCOPY  
B) COPY  
C) FORMAT  
D) DIR  
Answer: A

67) Kompyuterning barcha qurilmalarini o'zaro ishlashini va ularni ishlatishga foydalanuvchilarga ruxsat beruvchi dasturlar to'plami?  
A) Drayverlar  
B) Operatsion tizim  
C) Arxivlovchi dastur  
D) Foydalanuvchi dasturlari  
Answer: B

68) Kompyuter qurilmalariga xizmat ko'rsatuvchi dasturlar qanday nomlanadi?  
A) Operatsion tizim  
B) Drayver  
C) Arxivlovchi dastur  
D) Foydalanuvchi dasturlari  
Answer: B

69) Arxivlovchi-dastur bu?  
A) Fayl siquvchi dastur  
B) Operatsion tizim  
C) Drayver  
D) Foydalanuvchi interfeysi  
Answer: A

70) Quyidagi axborot tashuvchi disklarni hajmi bo'yicha o'sib borish tartibida ko'rsatilgan variantni tanlang?  
A) HDD, DVD, CD, Floppi  
B) Floppi, CD, DVD, HDD  
C) CD, Floppi, DVD, HDD  
D) DVD, HDD, Floppi, CD  
Answer: B

71) Axborotlarni quyida keltirilgan usullardan qaysi biri yordamida bir kompyuterdan ikkinchisiga uzatib bo'lmaydi?  
A) USB fleshka orqali  
B) Tarmoq kabeli orqali  
C) Elektr manbaa simlari orqali  
D) Wi-Fi orqali  
Answer: C

72) Operatsion tizim va kompyuter funktsiyalaridan foydalanish hamda ularni boshqarish bo'yicha to'liq huquqga ega bo'lgan foydalanuvchini turini ko'rsating?  
A) Mehmon foydalanuvchi  
B) Administrator  
C) Oddiy foydalanuvchi  
D) Tarmoq foydalanuvchisi  
Answer: B

73) Tarmoq platasi (adapteri) nima uchun ishlatiladi?  
A) Kompyuterni lokal tarmoqqa ulash  
B) Ma'lumotlarni saqlash  
C) Grafik interfeysni boshqarish  
D) Drayverlarni o‘rnatish  
Answer: A

74) Faqatgina o'zining qayd ma'lumoti sozlashlarini o'zgartirish huquqiga ega bo'lgan, ammo dasturlarni o'rnatish va operatsion tizim funktsiyalarini sozlash bo'yicha cheklovlari mavjud bo'lgan foydalanuvchi turini ko'rsating?  
A) Administrator  
B) Mehmon foydalanuvchi  
C) Oddiy foydalanuvchi  
D) Tarmoq foydalanuvchisi  
Answer: C

75) Tizimga parolsiz kirish huquqi mavjud, ammo kompyuter va operatsion tizimni boshqarish bo'yicha hech qanday imkoniyatga ega bo'lmagan foydalanuvchi turini ko'rsating?  
A) Administrator  
B) Mehmon foydalanuvchi  
C) Oddiy foydalanuvchi  
D) Tarmoq foydalanuvchisi  
Answer: B

76) Tizimga kirish uchun har bir foydalanuvchidan qanday ma'lumotlar kiritish talab qilinadi?  
A) Ism va familiya  
B) Login va parol  
C) Elektron pochta  
D) Telefon raqami  
Answer: B

77) Tizimga kirishda foydalanuvchining logini va paroli noto'g'ri kiritilsa qanday jarayon sodir bo'ladi?  
A) Tizim qayta yuklanadi  
B) Login va parolni qaytadan kiritish so'raladi  
C) Kompyuter o‘chadi  
D) Xato haqida xabar chiqadi va tizim bloklanadi  
Answer: B

78) Tizimga kirishda foydalanuvchining logini va paroli to'g'ri kiritilsa qanday jarayon sodir bo'ladi?  
A) Kompyuter qayta yuklanadi  
B) Tizim yuklanadi va ekranda ish stoli tasviri paydo bo'ladi  
C) Xato haqida xabar chiqadi  
D) Kompyuter kutish rejimiga o‘tadi  
Answer: B

79) Kompyuter kutish rejimiga o'tganda qanday jarayon sodir bo'ladi?  
A) Kompyuter to‘liq o‘chadi  
B) Kompyuterning xotirasiga dasturlarning joriy holati yozib olinadi, ventilyatorlar o'chiriladi va kompyuter elektr manbani tejash rejimiga o'tadi  
C) Tizim qayta yuklanadi  
D) Ekranda xato xabari chiqadi  
Answer: B

80) Nomi, kengaytmasi va hajmiga ega bo'lgan u yoki bu turdagi axborotlarni o'zida jamlagan ob'ekt qanday nomlanadi?  
A) Papka  
B) Fayl  
C) Yorliq  
D) Disk  
Answer: B

81) O'zining mos belgisiga va nomiga ega, biror dastur yoki papkaga bo'lgan murojatni amalga oshiruvchi ob'ekt qanday nomlanadi?  
A) Fayl  
B) Papka  
C) Yorliq  
D) Disk  
Answer: C

82) Diskda o'z nomiga ega bo'lgan va o'zida turli fayl ob'ektlarini va yorliqlarni jamlagan ob'ekt qanday nomlanadi?  
A) Fayl  
B) Papka  
C) Yorliq  
D) Disk  
Answer: B

83) Bir guruh fayllar va papkalarni ketma-ket belgilash uchun klaviaturaning qaysi tugmasidan foydalaniladi?  
A) Ctrl  
B) Shift  
C) Alt  
D) Enter  
Answer: B

84) Fayllar va papkalarni ixtiyoriy tartibda belgilash uchun klaviaturaning qaysi tugmasidan foydalaniladi?  
A) Ctrl  
B) Shift  
C) Alt  
D) Enter  
Answer: A

85) Qaysi tugmalar birikmasi yordamida almashish buferiga ob'ektlarning nusxasi olinadi?  
A) Ctrl+X  
B) Ctrl+C  
C) Ctrl+V  
D) Ctrl+Z  
Answer: B

86) Qaysi tugmalar birikmasi yordamida ob'ektlarning nusxasi almashish buferidan tanlangan papkaga qo'yiladi?  
A) Ctrl+X  
B) Ctrl+C  
C) Ctrl+V  
D) Ctrl+Z  
Answer: C

87) Qanday amal yordamida biror fayl yoki papkani savatga (korzinaga) jo'natmasdan butunlay o'chirish mumkin?  
A) Ctrl+Delete  
B) Shift+Delete  
C) Alt+Delete  
D) Ctrl+Shift+Delete  
Answer: B

88) Qobiq dasturlarda faylni izlash?  
A) Alt+F7  
B) Ctrl+F  
C) F3  
D) F5  
Answer: A

89) .doc kengaytmali fayl qaysi dastur tizimiga tegishli?  
A) Excel  
B) Word  
C) PowerPoint  
D) Access  
Answer: B

90) .xls kengaytmali fayl qaysi dastur tizimiga tegishli?  
A) Word  
B) Excel  
C) PowerPoint  
D) Access  
Answer: B

91) .ppt kengaytmali fayl qaysi dastur tizimiga tegishli?  
A) Word  
B) Excel  
C) PowerPoint  
D) Access  
Answer: C

Subject: KTT

1) Hamma kompyuterlar bir aloqa liniyasiga parallel ulanadi va har bir kompyuterdan axborot bir vaqtda hamma qolgan kompyuterlarga uzatiladi  
A) Shina (bus)  
B) Yulduz (star)  
C) Halqa (ring)  
D) Daraxt (tree)  
Answer: A

2) Bitta markaziy kompyuterga chetda qolgan kompyuterlar ulanadi, shu bilan birga har biri o'zining alohida aloqa liniyalaridan foydalanadi  
A) Halqa (ring)  
B) Yulduz (star)  
C) Shina (bus)  
D) Mesh  
Answer: B

3) Har bir kompyuter axborotni har doim faqat bitta zanjirda kelayotgan kompyuterga uzatadi, axborotni esa faqat zanjirdagi oldinda kelayotgan kompyuterdan oladi  
A) Shina (bus)  
B) Yulduz (star)  
C) Halqa (ring)  
D) Daraxt (tree)  
Answer: C

4) IP (Internet Protocol) – deb nimaga aytiladi?  
A) Tarmoq xavfsizligi tizimi  
B) Axborot uzatish uchun TCP/IP protokoli  
C) Fayllarni siqish algoritmi  
D) Internet brauzeri  
Answer: B

5) “Yulduz” turidagi barcha topologiyalarning umumiy kamchiligi boshqa topologiyalarga qaraganda ...  
A) Juda katta kabel sarfi  
B) Past uzatish tezligi  
C) Murakkab o‘rnatish jarayoni  
D) Kam ishonchlilik  
Answer: A

6) Kompyuterlarning o'zaro axborot almashinish imkoniyatlarini beruvchi qurilmalar majmuiga nima deyiladi  
A) Kompyuter tarmoqlari  
B) Operatsion tizimlar  
C) Drayverlar  
D) Dasturiy ta’minot  
Answer: A

7) ... - bir korxona yoki muassasalardagi bir necha yaqin binolardagi abonentlarni (kompyuterlarni) maxsus kabellar bilan bog'laydi  
A) Global tarmoqlar  
B) Mahalliy (lokal) tarmoqlar  
C) Mintaqaviy tarmoqlar  
D) Simsiz tarmoqlar  
Answer: B

8) ... - uncha katta bo'lmagan mamlakat shaharlari va viloyatlari foydalanuvchi kompyuterlarini va lokal tarmoqlarni maxsus aloqa yoki telefon aloqa kanallari orqali birlashtiradi  
A) Mahalliy tarmoqlar  
B) Global tarmoqlar  
C) Mintaqaviy tarmoqlar  
D) Korporativ tarmoqlar  
Answer: C

9) ... - o'ziga butun dunyo bo'yicha hamma abonentlarni, lokal va mintaqaviy tarmoqlarni o'ziga telefon yoki sputnik aloqa tarmog'i orqali birlashtiradi  
A) Mintaqaviy tarmoqlar  
B) Mahalliy tarmoqlar  
C) Global tarmoqlar  
D) Simsiz tarmoqlar  
Answer: C

10) LAN (Local Area Network)  
A) Mintaqaviy tarmoq  
B) Global tarmoq  
C) Mahalliy (lokal) tarmoq  
D) Korporativ tarmoq  
Answer: C

11) MAN (Metropolitan Area Network)  
A) Mahalliy tarmoq  
B) Mintaqaviy tarmoq  
C) Global tarmoq  
D) Simsiz tarmoq  
Answer: B

12) WAN (Wide Area Network)  
A) Mahalliy tarmoq  
B) Mintaqaviy tarmoq  
C) Global tarmoq  
D) Korporativ tarmoq  
Answer: C

13) ... - tarmoq ishini ta'minlovchi maxsus kompyuter  
A) Server  
B) Modem  
C) Router  
D) Switch  
Answer: A

14) ... - tarmoqda kompyuterlarni o'zaro axborot almashuvini ta'minlovchi maxsus qurilma. U o'ziga 12, 16, 24 ta kompyuterlarni o'zaro bog'lash mumkin  
A) Router  
B) Kontsentrator (HUB)  
C) Modem  
D) Server  
Answer: B

15) ... - tarmoqda axborotni bir kompyuterdan boshqasiga uzatish uchun xizmat qiladi  
A. Tarmoq platasi  
B) Axborotni uzatish kabellari  
C) Modem  
D) Kontsentrator  
Answer: B

16) ... - axborotni kompyuterdan uzatish kabeliga va kabeldan kompyuterga tushunarli ko'rinishga (yoki telefon aloqa tarmog'iga) o'tkazuvchi maxsus elektron qurilma  
A) Server  
B) Tarmoq platasi  
C) Modem  
D) Kontsentrator  
Answer: C

17) ... - “modulyator” va “demodulyator” so'zlari birikmasidan kelib chiqqan bo'lib, uning yordamida axborot uzatuvchi kompyuterda raqamli ko'rinishdan analog ko'rinishiga aylantiriladi, shuningdek qabul qiluvchi kompyuterda analog ko'rinishdan raqamli ko'rinishga aylantiriladi  
A) Router  
B) Modem  
C) Kontsentrator  
D) Tarmoq platasi  
Answer: B

18) Kompyuterlarni bir-biri bilan bog'lashda necha xil usuldan foydalaniladi  
A) Bir  
B) Ikki  
C) Uch  
D) To‘rt  
Answer: B

19) Bunda kompyuterlar bir-biri bilan koaksial, o'ralgan juftlik kabeli (UTP) yoki shisha tolali kabellar orqali maxsus tarmoq plata yordamida bog'lanadi  
A) Simsiz bog‘lanish  
B) Kabel yordamida bog‘lash  
C) Radioaloqa  
D) Infraqizil bog‘lanish  
Answer: B

20) Bunda kompyuterlar bir-biri bilan simsiz aloqa vositalar yordamida, ya'ni radio to'lqinlar, infraqizil nurlar, WiFi va Bluetooth texnologiyalari yordamida bog'lanadi  
A) Kabel yordamida bog‘lash  
B) Simsiz bog‘lanish  
C) Koaksial bog‘lanish  
D) Optik bog‘lanish  
Answer: B

21) Lokal tarmoq tashkil qilish uchun eng zaruriy qurilmalar: ...  
A) Monitor, klaviatura, sichqoncha  
B) Tarmoq kartasi, kabellar, HUB (yoki Switch) va dasturiy ta'minot  
C) Printer va skaner  
D) Server va modem  
Answer: B

22) ... ning mavjudligi bilan biz tarmoqni tashkil etishimiz mumkin bo'ladi. Chunki ... ning vazifasi asosiy plata bilan tashqi qurilma (kabel, HUB yoki Switch) o'rtasidagi vositachi  
A) Modem  
B) Tarmoq platasi  
C) Server  
D) Kontsentrator  
Answer: B

23) Tarmoqlarning o'zaro aloqasida kommutatsiya vositalari. Mahalliy tarmoqni kabellarning istalgan tipi bilan yaratish mumkin. Kabellar asosan nechtaga bo'linadi?  
A) Ikki  
B) Uch  
C) To‘rt  
D) Besh  
Answer: B

24) Eng arzon kabel telefoniyada foydalaniladigan eshilgan sim juftidan iborat bo'lgan … kabeldir  
A) Koaksial kabel  
B) Optik tolali kabel  
C) O'rama juft kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

25) … (twisted pair – vitaya para) telefon simini eslatadi. O'tkazish tezligi: 100 Mbit/sek  
A) Koaksial kabellar  
B) O'rama juft kabellar  
C) Optik tolali kabellar  
D) Radio kabellar  
Answer: B

26) Qanday kabellar asosan bino ichidagi tarmoqni hosil qilishda foydalaniladi  
A) Koaksial kabellar  
B) O'rama juft kabellar  
C) Optik tolali kabellar  
D) Radio kabellar  
Answer: B

27) Qanday kabellar ekranlangan va ekranlanmagan bo'lishi mumkin?  
A) Koaksial kabellar  
B) O'rama juft kabellar  
C) Optik tolali kabellar  
D) Radio kabellar  
Answer: B

28) Qaysi kabelning kamchiliklari signallarning so'nish koeffitsienti yuqoriligi va elektr magnit halaqitlariga yuqori darajada sezgirligi, shuning uchun mahalliy tarmoqda … dan foydalanishda faol qurilmalar o'rtasidagi eng yuqori masofa 100 metrgacha bo'ladi?  
A) Koaksial kabellar  
B) O'rama juft kabellar  
C) Optik tolali kabellar  
D) Radio kabellar  
Answer: B

29) Bu kabeldan ma'lumotlar uzatishning ikkita turli tizimida foydalanish mumkin: signalni modulyatsiyalab va modulyatsiyalamasdan uzatish  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

30) Qaysi kabelning uzunligi 50 km gacha yetishi mumkin?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

31) Qaysi kabelda yirik korxonalar o'rtasida ma'lumotlarni uzatishda undan foydalanish ancha samarali bo'ladi?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

32) Qaysi kabellar televizion antennaga juda o'xshash?  
A) Koaksial kabel  
B) O'rama juft kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: A

33) Qanday sim to'rt qatlamdan tashkil topgan bo'ladi: uning eng ichki qatlami metall simdan iborat?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

34) Qanday kabel ekran egiluvchan o'qi, ichki sim egiluvchanlik o'xi bilan ketma-ket tushadi?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

35) Keyingi paytda keng rivojlangan kabel televideniesida ishlatiladigan sim qanaqa simdir?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

36) Qanday simning asosiy afzalligi, uning katta kenglikda ishchi chastotalariga ega bo'lganligi tufayli katta xajmdagi ma'lumotlar oqimini yuqori tezlikda uzatishi mumkinligidadir?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

37) Qanday simlarning ikkinchi afzalligi ularning turli tashqi qarshiliklarga chidamliligi va nisbatan uzoq masofalarga ma'lumotlarni (signal shaklidagi) uzatishi mumkinligidadir?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

38) Qanday mahalliy tarmoqda foydalaniladigan eng yangi texnologiya hisoblanadi?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

39) ... - eng ishonchli va tez, shu bilan birga juda qimmat kabel turi. Oralig'i 100 km masofadagi tarmoq uchun qo'llaniladi. O'tkazish tezligi: 2 Gbit/sek  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

40) ... deyilishiga sabab, bunda axborot eltuvchi yorug'lik nuri bo'ladi, u tarmoq tomonidan o'zgartiriladi va signal shaklini oladi ya'ni yorug'lik quvvatidan tolalar orqali boshqa energiya turiga aylantirilishidir  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

41) Bunday tizim tashqi elektr halaqitlariga bardoshli va shuning uchun ma'lumotlarni tez (2 Gbit/sek) va xatosiz uzatish mumkin bo'ladi hamda uzatilayotgan axborotning maxfiyligini ta'minlaydi  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

42) Ular qattiq qatlam bilan, tashqaridan esa himoyaviy qoplam bilan qoplangan ko'rinishda bo'ladi  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

43) Qaysi simlarning afzalliklari: har qanday tashqi qarshiliklarga chidamliligi, ma'lumotlarni uzoq masofalarga o'zgartirishsiz va tez uzatilishi (avvalgilariga nisbatan hatto 10 barobar tez)?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

44) Uning kamchiligi mahalliy hisoblash tarmog'i (MHT)ni hosil qilishda simlarni ulashning nisbatan qiyinligi, ularga xizmat ko'rsatishning qimmatligi va qiyinligidadir?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: C

45) IP-adres nima?  
A) Nuqtalar bilan ajratilgan to'rtta sondan (oktet) iborat noyob son. Har bir son 0-255 oralig'ida bo'lishi lozim  
B) Tarmoq nomini ifodalovchi matn  
C) Kompyuterning jismoniy manzili  
D) Modemning identifikatori  
Answer: A

46) A sinf IP-adreslari qanday oraliqda bo'ladi?  
A) 128 dan 191 gacha  
B) 0 dan 127 gacha  
C) 192 dan 223 gacha  
D) 224 dan 239 gacha  
Answer: B

47) B sinf IP-adreslari qanday oraliqda bo'ladi?  
A) 0 dan 127 gacha  
B) 128 dan 191 gacha  
C) 192 dan 223 gacha  
D) 224 dan 239 gacha  
Answer: B

48) C sinf IP-adreslari qanday oraliqda bo'ladi?  
A) 0 dan 127 gacha  
B) 128 dan 191 gacha  
C) 192 dan 223 gacha  
D) 224 dan 239 gacha  
Answer: C

49) D sinf IP-adreslari qanday oraliqda bo'ladi?  
A) 0 dan 127 gacha  
B) 128 dan 191 gacha  
C) 192 dan 223 gacha  
D) 224 dan 239 gacha  
Answer: D

50) WEB-texnologiyasining hozirgi kunda axborotni ko'rish uchun turli vositalar mavjud, ular qanday nomlanadi?  
A) Operatsion tizim  
B) Brauzer  
C) Modem  
D) Server  
Answer: B

51) Lokal hisoblash tarmog'idagi kompyuterlarning joylashishini ifodalovchi termin qanday nomlanadi?  
A) Protokol  
B) Topologiya  
C) Kabel turi  
D) IP manzil  
Answer: B

52) Ma'lumotlarni kompyuter tarmog'ida bitta kompyuterdan boshqasiga uzatish paytida kompyuter va aloqa kanali ishini muvofiqlashtiruvchi plata shaklida yaratilgan moslashtirgich qanday nomlanadi?  
A) Modem  
B) Tarmoq adapteri (kartasi)  
C) Kontsentrator  
D) Router  
Answer: B

53) Simsiz aloqa kanali qanday turlarga bo'linadi?  
A) Kabel, radioaloqa, optik  
B) Infraqizil to'lqinlar, lazer to'lqinlar, radioaloqa  
C) O'rama juft, koaksial, optik tolali  
D) Lokal, mintaqaviy, global  
Answer: B

54) Lokal hisoblash tarmoqlarining ma'lumotlar almashinish muhiti qanday turlarga bo'linadi?  
A) Ikkita simni bir-bir atrofida o'rash natijasida hosil qilingan kabel  
B) Kabel, simsiz, optik  
C) Lokal, mintaqaviy, global  
D) Koaksial, optik, radio  
Answer: A

55) Dunyoning ixtiyoriy davlatidagi kompyuterlarni o'zida birlashtirish imkoniga ega bo'lgan tarmoq nima deb ataladi?  
A) Lokal tarmoq  
B) Mintaqaviy tarmoq  
C) Global tarmoq  
D) Korporativ tarmoq  
Answer: C

56) Biror tuman, viloyat yoki respublika miqyosidagi kompyuterlarni o'zida mujassamlashtirgan tarmoq qanday nomlanadi?  
A) Lokal tarmoq  
B) Mintaqaviy tarmoq  
C) Global tarmoq  
D) Simsiz tarmoq  
Answer: B

57) IP – adres – bu ...  
A) 32 bitli son bo'lib 4 ta qismga bo'linadi  
B) Tarmoq nomini ifodalovchi matn  
C) Kompyuterning jismoniy manzili  
D) Modemning identifikatori  
Answer: A

58) IP – adreslarning soni ..  
A) Cheklanmagan  
B) Chegaralangan  
C) Faqat lokal tarmoqlarda chegaralangan  
D) Faqat global tarmoqlarda chegaralangan  
Answer: B

59) Modemning ma'lumotlarni uzatish tezligi ...  
A) Bayt/sek bilan o‘lchanadi  
B) Bit/sek bilan o‘lchanadi  
C) Kilobayt/sek bilan o‘lchanadi  
D) Megabayt/sek bilan o‘lchanadi  
Answer: B

60) Kabelning qaysi turi yorug'lik oqimini uzatishga mo'ljallangandir?  
A) O'rama juft kabellar  
B) Koaksial kabellar  
C) Optik tolali kabellar  
D) Radio kabellar  
Answer: C

61) Bod (bit/sek) nima uchun ishlatiladi?  
A) Tarmoqda ma'lumotlarni uzatish tezligini aniqlash uchun  
B) Kabel uzunligini o‘lchash uchun  
C) Tarmoq xavfsizligini ta’minlash uchun  
D) IP manzilni aniqlash uchun  
Answer: A

62) Asosiy tarmoq topologiyalari:  
A) Yulduz, halqa va shina  
B) Daraxt, mesh va shina  
C) Yulduz, koaksial va optik  
D) Halqa, radio va simsiz  
Answer: A

63) Tarmoq topologiyasi nima?  
A) Tarmoqdagi kompyuterlarning joylashishi va bog'lanishi sxemasi  
B) Tarmoq xavfsizligi tizimi  
C) Ma'lumot uzatish tezligi  
D) Tarmoq protokollari to‘plami  
Answer: A

64) LAN va WAN nima?  
A) LAN – global va WAN – lokal tarmoqlardir  
B) LAN – lokal va WAN – global tarmoqlardir  
C) LAN – mintaqaviy va WAN – simsiz tarmoqlardir  
D) LAN – simsiz va WAN – kabel tarmoqlardir  
Answer: B

65) Internet nima?  
A) Lokal tarmoq  
B) Xalqaro (butun dunyo) tarmog'i  
C) Mintaqaviy tarmoq  
D) Korporativ tarmoq  
Answer: B

66) Kompyuter tarmog'i nima?  
A) Kompyuter tarmog'i deb ikkita va undan ko'p kompyuterlarning fizik bog'lanishiga aytiladi  
B) Faqat simsiz bog‘lanish tizimi  
C) Operatsion tizimlar to‘plami  
D) Drayverlar to‘plami  
Answer: A

67) Domen  
A) Internetning biror logik bosqichi bo'lib, o'z nomiga ega bo'lgan va o'zining tarmoq sahifasi tomonidan boshqariladigan tarmoq resurslarining guruhidir  
B) Kompyuterning IP manzili  
C) Tarmoq xavfsizligi tizimi  
D) Modemning identifikatori  
Answer: A

68) Tarmoq uzeli  
A) Bir necha lokal tarmoqlarni birlashtiruvchi internetga ulangan kompyuter  
B) Tarmoq kabeli turi  
C) Operatsion tizimning bir qismi  
D) Modemning ichki qismi  
Answer: A

69) IP (Internet Protocol) tarmoqlararo bayonnomasi  
A) Har xil operatsion tizimlarda ishlovchi turli xildagi hisoblash mashinalarini bir tarmoqda birlashtiruvchi universal standart  
B) Fayllarni siqish algoritmi  
C) Tarmoq xavfsizligi tizimi  
D) Operatsion tizimning bir qismi  
Answer: A

70) Tarmoq bayonnomasi  
A) Kompyuterlar o'rtasida ma'lumotlarni qabul qilish va uzatish, hamda tarmoqdagi bir qancha hisoblash mashinalarining ishini sinxronlashtirish uchun mo'ljallangan qoidalar bayonining kelishilgan va tasdiqlangan standartiga  
B) Tarmoq kabeli turi  
C) Operatsion tizimning bir qismi  
D) Modemning ichki qismi  
Answer: A

71) Download –  
A) Masofaviy tarmoq kompyuteridan (server) murojaat qilayotgan kompyuterga (kliyent) fayllar nusxasini ko'chirish jarayonidir  
B) Fayllarni siqish jarayoni  
C) Tarmoq xavfsizligini ta’minlash jarayoni  
D) IP manzilni aniqlash jarayoni  
Answer: A

72) Fayllar uzatish bayonnomasi – FTP (File Transfer Protocol)  
A) Abonentga tarmoqdagi istagan kompyuterda o'zaro muloqot qilishga sharoit yaratib beruvchi fayllar uzatish protokoli  
B) Tarmoq xavfsizligi protokoli  
C) Operatsion tizimning bir qismi  
D) Modemning ichki qismi  
Answer: A

73) Qaysi javobda veb resurslarning URL manzili to'g'ri ko'rsatilgan?  
A) http://www.mk.uz  
B) ftp://www.mk.uz  
C) mail://www.mk.uz  
D) file://www.mk.uz  
Answer: A

74) WEB-texnologiyasining hozirgi kunda axborotni ko'rish uchun turli vositalar mavjud, ular qanday nomlanadi?  
A) Operatsion tizim  
B) Brauzer  
C) Modem  
D) Server  
Answer: B

75) Internet tarmog'iga oddiy modem yordamida, telefon liniyasi orqali telefon raqamini terish yo'li bilan ulanish usulini ko'rsating  
A) DSL  
B) Dial-up  
C) Fiber-optik  
D) Wi-Fi  
Answer: B

76) Internet tarmog'ida real vaqtda axborotlar (xabarlar) almashish xizmati qanday ataladi?  
A) Email  
B) Chat  
C) FTP  
D) HTTP  
Answer: B

77) Ko'pgina kompyuter tarmoqlaridan iborat global kompyuter tarmog'i qanday ataladi?  
A) Lokal tarmoq  
B) Internet  
C) Mintaqaviy tarmoq  
D) Korporativ tarmoq  
Answer: B

78) Tarmoq orqali fayllarni uzatish uchun protokol ... ishlatiladi  
A) HTTP  
B) FTP  
C) TCP  
D) SMTP  
Answer: B

79) Tarmoqdagi kompyuterning to'g'ri IP manzilini tanlang  
A) 108.214.198.112  
B) 256.214.198.112  
C) 108.214.198  
D) 108.214.198.112.45  
Answer: A

80) Tarmoqdagi barcha kompyuterlar markaziy tugunga ulangan kompyuter tarmog'ining topologiyasi deyiladi  
A) Shina  
B) Halqa  
C) Yulduz  
D) Daraxt  
Answer: C

81) IP 215.128.255.106 bo'yicha tarmoqdagi kompyuter raqamini aniqlang  
A) 215  
B) 128  
C) 255  
D) 106  
Answer: D

82) Protokol ...  
A) Kompyuter tarmog'i orqali ma'lumotlarni uzatish standarti  
B) Tarmoq kabeli turi  
C) Operatsion tizimning bir qismi  
D) Modemning ichki qismi  
Answer: A

83) "Ta'lim sayti" qaysi yuqori darajadagi domenni anglatadi?  
A) com  
B) org  
C) edu  
D) mil  
Answer: C

84) Internetga ulangan kompyuterda nima bo'lishi kerak  
A) Operatsion tizim  
B) IP manzil  
C) Brauzer  
D) Modem  
Answer: B

85) Axborotning eng kichik o‘lchov birligi nima?  
A) Bayt  
B) Bit  
C) Kilobayt  
D) Megabayt  
Answer: B

86) Tarmoq platasi (adapteri) nima uchun ishlatiladi?  
A) Kompyuterni lokal tarmoqqa ulash  
B) Ma'lumotlarni saqlash  
C) Grafik interfeysni boshqarish  
D) Drayverlarni o‘rnatish  
Answer: A

87) Quyida keltirilgan yozuvlarning qaysi biri pochta manzili hisoblanadi?  
A) www.aci.uz  
B) halikov@aci.uz  
C) ftp://aci.uz  
D) http://aci.uz  
Answer: B

88) Bir bayt necha bitga teng?  
A) 4  
B) 8  
C) 16  
D) 32  
Answer: B

89) Idoralar resurslari va/yoki axborot tizimlari orqali yuridik va jismoniy shaxslarga xizmat ko‘rsatish turi qanday nomlanadi?  
A) Interaktiv davlat xizmatlari  
B) Elektron tijorat  
C) Tarmoq xavfsizligi  
D) Operatsion tizim xizmatlari  
Answer: A

90) «Elektron hukumat» nima?  
A) Axborotlarga elektron ishlov berish, uzatish va tarqatish vositalari asosida davlatni boshqarish tizimi  
B) Tarmoq xavfsizligi tizimi  
C) Operatsion tizimning bir qismi  
D) Modemning ichki qismi  
Answer: A

91) Quyidagi qurilmalarning qaysi biri yordamida Internetga ulanish mumkin?  
A) Monitor  
B) Klaviatura  
C) Modem  
D) Printer  
Answer: C

92) Quyida keltirilgan sahifalarning qaysi biri O‘zbekiston Respublikasi hukumat portali hisoblanadi?  
A) www.uz  
B) www.gov.uz  
C) www.edu.uz  
D) www.com.uz  
Answer: B

93) Bir kilobayt necha baytga teng?  
A) 512  
B) 1024  
C) 2048  
D) 4096  
Answer: B

94) Qaysi kabel 10 Mbit/s gacha ma'lumotlarni uzatish tezligini ta'minlaydi?  
A) O'rama juft kabel  
B) Koaksial kabel  
C) Optik tolali kabel  
D) Radio kabel  
Answer: B

95) HTTP protokoli quyidagilarga xizmat qiladi:  
A) Fayllarni uzatish  
B) Gipermatnni uzatish  
C) Email xizmatlari  
D) Tarmoq xavfsizligi  
Answer: B

96) Lokal tarmoq uchun zarur qurilmalar:  
A) Monitor va klaviatura  
B) Printer va skaner  
C) Barchasi  
D) Tarmoq kartasi, kabellar, HUB/Switch  
Answer: D

97) ... – bu Internetga ulanganda axborot almashish qurilmasi  
A) Monitor  
B) Modem  
C) Klaviatura  
D) Printer  
Answer: B

98) Tarmoqlar necha xil bo'ladi?  
A) 2 xil: lokal, global  
B) 3 xil: lokal, mintaqaviy, global  
C) 4 xil: lokal, mintaqaviy, global, simsiz  
D) 5 xil: lokal, mintaqaviy, global, simsiz, korporativ  
Answer: B

99) WiMax tizimi nechta ta asosiy qismdan tashkil topgan?  
A) 1  
B) 2  
C) 3  
D) 4  
Answer: B

100) ... — ingliz tili so'zlaridan tashkil topgan bo'lib, «simsiz vafolik» ma'nosini anglatadi  
A) Bluetooth  
B) Wi-Fi (Wireless Fidelity)  
C) LAN  
D) WAN  
Answer: B